ನಲ್ವಾತು

ಒಂದು ದಿನ ಶಿಕಾರಿಪುರದ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ''ನಾನೊಂದು ಪುಸ್ತಕ ಬರೆದಿದ್ದೇನೆ; ಅದರ ಹೆಸರು 'ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ' ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ತಾವು ಮುನ್ನುಡಿ ಬರೆಯಬೇಕು''- ಎಂದು ದೂರವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ವಿನಂತಿಸಿದಾಗ ನನಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಯುವಷ್ಟು ಸಾಮಗ್ರಿ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?- ಎಂದು ನನ್ನ ಮನೋರಾಜ್ಯದ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿರುವಿ ಹಾಕಿದೆ. ಆದರೆ ಪುಸ್ತಕವಾಗುವಷ್ಟು ವಿಷಯ ಹೊರಡಲಿಲ್ಲ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಈ ಮೊದಲಿನ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದ್ದ ನನಗೆ, ಯಾವುದೇ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಹೊಕ್ಕು, ಅದರ ಸಾಧಕ ಬಾಧಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಮತೂಗಿ ನೋಡಿ, ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಹೊಂದಿಸಿ ನಿರೂಪಿಸಬಲ್ಲ ಅವರ ಅಗಾಧ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವಾದರಗಳಿದ್ದುದರಿಂದ, ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಏನೇನು ಬರೆದಿರಬಹುದೆಂದು ನೋಡುವ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ''ಆಯಿತು, ನಿಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞ''- ಎಂದೆ.

ಪುಸ್ತಕ ಬಂತು. ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಬೆರಗಾದೆ. ಐವತ್ತು ಪುಟಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಗುಬ್ಬಿ ಶಬ್ದದ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿ, ಅದರ ಬಳಕೆಯ ವಿವಿಧ ಆವಿಷ್ಕಾರ, ಜಾನಪದದಲ್ಲಿಯ ಬಳಕೆಗಳು- ಮೊದಲಾದ ಎಲ್ಲ ಆಯಾಮಗಳ ವಿವರಣೆ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಳು ಇವೆ. ಆ ಬಗೆಗೆ ಸಂಶೋಧನೆಯಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಹತ್ತ್ವದ ಮಾತಿಗೆ ಆಧಾರವಾಗಿ ಅನೇಕ ಮೂಲಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಗಳಿವೆ. ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನೂ ಕೊನೆಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಆಕರ ಮತ್ತು ಪರಾಮರ್ಶನ ಗ್ರಂಥಗಳ ಯಾದಿಯನ್ನೂ ನೋಡಿದರೆ ಅವರ ಅಭ್ಯಾಸದ ಆಳ ಮತ್ತು ವೈಶಾಲ್ಯದ ಕಲ್ಪನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಅಭಿರುಚಿ ಮತ್ತು ಸಂಶೋಧನಾ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನುರಿತ ಸಂಶೋಧಕರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದಿದ ಯಾರೂ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸದೇ ಇರಲಾರರು. ಓದಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಇಂಜಿನಿಯರ್ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಬಲವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿರುವ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರಿಗೆ ಇಂಥ ಸಂಶೋಧನಾ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಂದಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ.

'ಗುಬ್ಬಿ' ಪದ ಹಲವಾರು ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ: ೧. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಪಕ್ಷಿ, ೨. ಬಟ್ಟೆಯ ಗುಂಡಿ, ೩. ಬುಗುಟಿ, ೪. ಹೊರಗಿವಿಯ ಒಂದು ಭಾಗ, ೫. ತಲೆಗೆ ಹಾಕುವ ಚಿನ್ನದ ಆಭರಣ, ೬. ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿಂಡಿ. ಇವಲ್ಲದೇ ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಬಳಸಿದ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಅರ್ಥಗಳಿವೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳು ಕರ್ನಾಟಕದ ಎಲ್ಲ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಇರದಿದ್ದರೂ, ಕೆಲವು ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಅರ್ಥಗಳಿವೆ. ಹುಡುಕಿದರೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಅರ್ಥಗಳು ಹೊರಡಬಹುದೇನೋ! ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಗೆ'ಕಲವಿಂಕ'ಎಂಬ ಹೆಸರಿದೆ. ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅನೇಕ ಶಬ್ದಗಳು ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದರೂ 'ಕಲವಿಂಕ' ಮಾತ್ರ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಎಂಬುದು ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ ಶಬ್ದ.

ಬರೋ ಮತ್ತು ಎಮಿನೋ ಅವರ 'ಎ ದ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಾಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ'ಯ (೨ನೇ ಆವೃತ್ತಿ, ೧೯೮೪, ಆಕ್ಸ್‍ಫೋರ್ಡ್, ಕ್ಲಾರೆಂಡನ್ ಪ್ರೆಸ್) ಪುಟ ೧೬೨ ರಲ್ಲಿ ೧೭೯೩ನೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯ ವಿವರಗಳ ಪ್ರಕಾರ 'ಗುಬ್ಬಿ'ಗೆ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕುರುವೀ, ಕುರೀಇ ಎಂಬ ಶಬ್ದವಿದ್ದು ಅದರ ಅರ್ಥ 'ಸಣ್ಣ ಪಕ್ಷಿ' ಎಂದಿದೆ. ಅದರ ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳು ಮಲಯಾಳಂನಲ್ಲಿ ಕುರುವಿ, ಕುರಿಕಿಲ್, ಕೂರಿ ಎಂದೂ; ಕನ್ನಡದ ಉಪಭಾಷೆಯಾದ ಕುರುಬದಲ್ಲಿ ಕಿಬ್ಬಿ ಎಂದೂ; ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬಿಲ್, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂದೂ; ತುಳುವಿನಲ್ಲಿ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದೂ ಇವೆ.[೧]

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಈ ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳಿಗೆ ಮಲಯಾಳಂ, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ತುಳುವಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ sparrow ಎಂಬ ಅರ್ಥವಿದೆ. ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಹಕ್ಕಿ ಎಂದಿಷ್ಟೇ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಆ ಸಣ್ಣ ಹಕ್ಕಿ ಗುಬ್ಬಿಯಾಗಿದ್ದರೆ sparrow ಎಂದೇ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದೇನೇ ಇದ್ದರೂ ಇವು ಗುಬ್ಬಿಗೇ ಇರುವ ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳೆನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬಿಲ್ ಮತ್ತು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂಬ ಮೂರೂ ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ a small bird, esp. a sparrow ಎಂಬ ಅರ್ಥವಿದೆ ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹ.ಗುಬ್ಬಿಲ್ ಎಂಬ ಪದ ಕರ್ನಾಟಕದ ಯಾವ ಪ್ರದೇಶದ ಅಥವಾ ಯಾವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಉಪಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಿಯ ಮರಿ, ಅಥವಾ ಮಾನವರು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕರೆಯುವ ಪದ- ಎಂಬ ಅರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಗುಬ್ಬಿ + ಅಚ್ಚಿ ಸೇರಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಾಗಿದೆ ಎಂಬ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ.

ಆದರೆ, ಅಚ್ಚಿ ಎಂಬುದು ಪ್ರತ್ಯಯ ರೂಪವಾಗಿ 'ಸಣ್ಣದು, ಪ್ರೀತಿಯದು' ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸೇರುತ್ತದೆ ಎಂಬ ವಿಷಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಚ್ಚಿ ಎಂಬ ಪದವಿದೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಾಯಿ ಎಂಬರ್ಥ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿಯೂ, ನಾಯರ್ ಸ್ತ್ರೀ ಎಂಬರ್ಥ ಮಲಯಾಳಂನಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆಯಂತೆ.[೨] ಇವು ಪ್ರಕೃತ ಚರ್ಚೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿಲ್ಲ.

ಮೊನೆಯರ್ ವಿಲಿಯಮ್ಸ್ ನ ' ಸಂಸ್ಕೃತ-ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ನಿಘಂಟಿ'ನಲ್ಲಿ ಚಟಕ ಅಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದಿದೆ. ಆದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಚಟಕದಿಂದ ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿ ಬಂದಿತೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ರೂಢಿಯಲ್ಲಿರುವ ತದ್ಭವ ನಿಯಮಗಳ ಪರಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಇದು ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕಲವಿಂಕದ ತದ್ಭವವಾಗಿ ಕನ್ನಡದ ಗೊರವಂಕ ಬಂದಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಇದೂ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗುವಂಥ ಮಾತಲ್ಲ.

ಏಕೆಂದರೆ ಕಲವಿಂಕ ಅಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದಿರುವುದರಿಂದ ಗೊರವಂಕ ಗುಬ್ಬಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಗಾತ್ರದ ಬೇರೆ ಜಾತಿಯ ಪಕ್ಷಿಯಾದುದರಿಂದ ಇದೂ ತರ್ಕಬದ್ಧ ವಾದವೆನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಗೊರವ+ಅಂಕ= ಗೊರವಂಕ ಎಂಬುದು ಅದರ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯಾಗಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಹೆಚ್ಚು ತರ್ಕಬದ್ಧವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮೈನಾ ಎಂದೂ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಗೊರವಂಕ ಪಕ್ಷಿಯ ಕುತ್ತಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವಭಕ್ತ ಗೊರವ ಧರಿಸುವಂತೆ ಬಿಳಿ ಪಟ್ಟಿಯಿರುತ್ತದೆ.

ಅಂತೂ ಗುಬ್ಬಿಯ ಸುತ್ತ ಒಂದು ಗ್ರಂಥವಾಗುವಷ್ಟು ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನು ಕಲೆಹಾಕಿ, ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹೊಂದಿಸಿ, ಗಂಭೀರ ಸಂಶೋಧನಾ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡಿರುವ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅಭಿನಂದಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಮಹಾಶಿವರಾತ್ರಿ
ದಿನಾಂಕ: ೨೩-೦೨-೨೦೦೯

-ಡಾ| ಬಿ. ಬಿ. ರಾಜಪುರೋಹಿತ
ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಮತ್ತು ಉಪನಿರ್ದೇಶಕರು(ನಿವೃತ್ತ)
ಭಾರತೀಯ ಭಾಷಾ ಸಂಸ್ಥಾನ, ಮೈಸೂರು

ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ

ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಈ ವಿವೇಚನಾತ್ಮಕ ಪ್ರಬಂಧವನ್ನು ಬರೆಯಲು ಮೂಲ ಪ್ರೇರೇಪಣೆ- ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ। ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರ, ಕಮ್ಮಟದ ಕಿಡಿಯಂಥ, ಒಂದು ಚಿಕ್ಕದಾದರೂ ಮಹತ್ವದ ಲೇಖನ; ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಋಣಿ.

ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ನನಗೆ ಸಂತೋಷ ತರುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಹವ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಭಾಷೆಯೊಡನೆ ಆಟವಾಡುವುದು. ರೋಚಕವಾಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಮತ್ತು ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರ ಪ್ರಭಾವ ಇದು ಇದ್ದಿರಬಹುದು, ಅಥವಾ ತಾಯಿಯ ಮನೆಯ ಕಡೆಯ ನೆಂಟ ರಿಷ್ಟರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ, ಅತ್ತೆ ಮಾವಂದಿರ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾ ಗಿರುತ್ತಿದ್ದ, ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದ ಗಾದೆ, ಒಗಟು, ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳ ಪ್ರಭಾವವೇ ಇದ್ದಿರಲೂಬಹುದು, ಅಂತೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ದೆಸೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಡುವ ಭಾಷೆಯ ಸೊಗಸಿನ ಬಗ್ಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದಿತ್ತು. ಏನು ರಿಚ್ ಅದ ನಮ್ಮ ಭಾಷಾ!- ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನೋಡಿದ ನಾಟಕವೊಂದರ ಮಾತು ಅನುರಣನಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು.

ಮದುವೆಯಾದ ಹೊಸದರಲ್ಲಿ, ''ನಾನಂತೂ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಂಎ ಮಾಡಲಾಗಲಿಲ್ಲ, ನೀನಾದರೂ ಮಾಡಮ್ಮ''- ಎಂದು ದುಂಬಾಲು ಬಿದ್ದು ಕನ್ನಡ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳಿಸಿದ್ದ ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಎಂಎ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ಅದಾಗಲೇ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ ದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇತಿಹಾಸಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಂಎಗೆ ಪ್ರವೇಶ ದೊರಕಿತ್ತು. ಅವಳಿಗಿಷ್ಟವಾದ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆ ಅವಳು ತುದಿಗಾಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದಳು. ಆಗಿನ್ನೂ ಮದುವೆಯಾದ ಗಂಡನ ಮಾತಿಗೆ ಮಣಿದು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅವೆರಡನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸಿ ಕನ್ನಡ ಎಂಎಗೆ ಸೇರಿದಳು. ಅವಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಕೂಲವಾದದ್ದು ನನಗೇನೇ!

ಅವಳ ಎಲ್ಲ ಪಠ್ಯ ಮತ್ತು ಪರಾಮರ್ಶನ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ವ್ಯಾಸಂಗಮಾಡಲು ನನಗೆ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶವಾಯಿತು. ಉದ್ದಾಮ ಪಂಡಿತರು ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಉಪನ್ಯಾಸಸಾರ ಅವಳ 'ಕ್ಲಾಸ್ ನೋಟ್ಸ್‍ಗಳಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕಲವ್ಯನ ತರಹ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು ಅವೆಲ್ಲವನ್ನು ಓದಲು ನನಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಯಿತು. ಅವಳ ಸಹಪಾಠಿಗಳ ದಂಡೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಶ್ರೀ ಎಚ್.ಆರ್. ಜಗದೀಶ್, ಶ್ರೀ ಪುಟ್ಟರಾಮಯ್ಯ ಮುಂತಾದ ಅವಳ ತರಗತಿಯ, ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರದ ಸೀನಿಯರ್ ತರಗತಿಯ ಮತ್ತು ಜೂನಿಯರ್ ತರಗತಿಯ ಹಲವಾರು ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರು ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗ ಚರ್ಚೆ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೇ ಗಿರಕಿಹೊಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಮೂಲಕ ನನಗಂತೂ ರಸಗವಳ ಅನಾಯಾಸ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು. ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನಗಳನ್ನು, ಛಂದೋಂಬುಧಿ, ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣಗಳನ್ನು, ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ, ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಗ್ರಂಥಸಂಪಾದನೆ ಹಾಗೂ ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮೌಲಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೊಂದಿಗೆ ಓದಲು ಆಗ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿದ್ದ ನನಗೆ ಸಮಯವಿತ್ತು.

ಆಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚ ಸುತ್ತಿ ಬಂದಿದ್ದಾಯಿತು. ಹೋದ ಹೋದೆಡೆಯೆಲ್ಲ ಸಮಯಸಿಕ್ಕಾಗಲೆಲ್ಲ ದೇಶವಿದೇಶಗಳ ಗ್ರಂಥಭಂಡಾರಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚು ಕಾಲಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ನನಗೆ ಭಾಷೆಯೊಡನೆ ಆಡಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಸಾಮಗ್ರಿ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು.

ಆಯಾಯ ಭಾಷಾ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ಜನರ ಆಡುನುಡಿಗಳನ್ನು ಕಲಿಯುವುದು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭವೆಂದು ನನಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಯಿತು. ನೈವೇಲಿ ಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಓದಿ ಬರೆಯುವುದನ್ನು, ಉತ್ತರ ಭಾರತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಹಿಂದಿಯನ್ನು, ಇರಾನ್‍ನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಫಾರಸಿಯನ್ನು ನಾನು ಕಲಿತದ್ದು ಹೀಗೆ. (ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದರಿಂದ ಫಾರಸಿಯನ್ನು ಬೇಗ ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿತವಳೆಂದರೆ ನನ್ನ ಮಡದಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೇ). ಹೀಗೆ ಭಾಷೆಯೊಡನೆ ಆಟವಾಡುವ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನ ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡೆ.

ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ ಓದಲು ಅಪಾರ ಸಾಮಗ್ರಿ ಸಿಕ್ಕು, ಸಾಹಿತ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರದ ದಿಡ್ಡಿಬಾಗಿಲೇ ತೆರೆದಂತಾಯಿತು. ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ಓದುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಒಂದು ದಿನ ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ। ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ ಅವರು ೧೯೬೯ರಲ್ಲೇ ಬರೆದ ಒಂದು ಮಹತ್ವ ಪೂರ್ಣ ಲೇಖನ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಕನ್ನಡದ ಈ 'ಗುಬ್ಬಿ'ಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ವಿಷಯ ಅಡಗಿದೆ- ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ, ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೊಂದಿಗೆ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಲು ತೊಡಗಿದೆ.

''ನಿಮ್ಮ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಪ್ರಬಂಧರೂಪವಾಗಿ ಬರೆದು, ಬಲ್ಲವರೊಡನೆ ಪರಾಮರ್ಶಿಸಿ, ಏಕೆ ಪ್ರಕಟಿಸಬಾರದು?''- ಎಂದು ಸಲಹೆಯಿತ್ತಳು.

ಈ ಪ್ರಬಂಧವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತ ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಗುಬ್ಬಿ ಗರಿಗೆದರುತ್ತ ಹಾರತೊಡಗಿ, ಬರೆಹ ವಿಸ್ತಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತ ಹೋಯಿತು, ಪುಸ್ತಕ ರೂಪ ತಾಳಿತು. ನನ್ನ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕಂಡು, ನಾನು ಪರಾಮರ್ಶಿಸುತ್ತಿದ್ದ, ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದ್ದ ನಿಘಂಟು, ಕೋಶಗಳು, ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರದ ಮತ್ತು ಕಾವ್ಯಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಅವಶ್ಯಕವೆನಿಸಿದ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಗ್ರಂಥ, ಕೋಶ, ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನ ಆತ್ಮೀಯ ನೇಹಿಗರನೇಕರು ನನಗೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒದಗಿಸಿದರು.

ಅವರಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾನು ನೆನೆಯಬೇಕಾದ್ದು ಆತ್ಮೀಯ ಪ್ರೊ। ಎಸ್. ರಾಘವೇಂದ್ರ ಭಟ್ಟರನ್ನು. ಪ್ರಬಂಧವು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ, ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಅವರೊಡನೆ ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮುಖತಃ ಹಲವಾರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ನಾನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ, ವಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ, ಹುಡುಕಿ ಕಂಡುದನ್ನ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ, ನನ್ನ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಾನು ಅವರ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞ.

ಒಂದು ದಿನ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಮೈಸೂರಿನ ರಂಗಾಯಣದ ರಂಗಕರ್ಮಿ ಶ್ರೀ ಅರಸೀಕೆರೆ ಯೋಗಾನಂದ್ ಅವರ ಜೊತೆ ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಆನುಷಂಗಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಮಾಡಿದಾಗ, ಅವರು ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದು ಪ್ರೊ। ಸಲೀಂ ಅಲಿ, ಪೂಚಂತೇ, ಎಚ್.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ಮುಂತಾದವರ ಹಲವಾರು ಪಕ್ಷಿಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಬರೆದ ಅಮೂಲ್ಯ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಕಟ್ಟೊಂದನ್ನು ತಮ್ಮೊಡನೆ ತಂದು ಕೊಟ್ಟು ಉಪಕರಿಸಿದರು. ಆಗ ನನಗೆ ಪರಿಚಯವಾಯಿತು ಪಕ್ಷಿತಜ್ಞ ಕೊಡಗಿನ ಡಾ। ನರಸಿಂಹನ್ ಅವರದ್ದು.

ಮೈಸೂರು ಕುವೆಂಪು ನಗರದ ಕಾವೇರಿ ಕಾಲೇಜಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ಪೊನ್ನಮ್ಮನವರು ತಮ್ಮ ಪುಸ್ತಕಭಂಡಾರದಿಂದ ಲೇಖಕ ಡಾ। ನರಸಿಂಹನ್ ಅವರ ಕೊಡಗಿನ ಖಗರತ್ನವನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಉಪಕರಿಸಿದರು.

ಈ ಪ್ರಬಂಧದ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ರೂಪವು ದಟ್ಸ್ ‍ಕನ್ನಡ ಡಾಟ್ ಕಾಮ್ ಮತ್ತು ಅವರ್ ಕರ್ನಾಟಕ ಡಾಟ್ ಕಾಮ್ ಜಾಲತಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಇಂಡಾಲಜಿ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆ 'ಮಲ್ಲಾರ'ದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು; ಹಾಗೆ ಪ್ರಕಟವಾದಾಗ ಬಂದ ಓದುಗರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹದಾಯಕವಾಗಿದ್ದವು. ಆ ಪತ್ರಿಕಾ ಮತ್ತು ವಿದ್ಯುನ್ಮಾನ ಮಾಧ್ಯಮದ ಸಂಪಾದಕ ಮಿತ್ರರಿಗೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದ ಓದುಗರಿಗೆ ನಾನು ಆಭಾರಿ.

ಈ ಬಗೆಯ ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸು ವಾಗ ಕ್ಷೇತ್ರಕಾರ್ಯದ ಮಹತ್ವ ಬಲ್ಲವರೇ ಬಲ್ಲರು. ಹಾಗೆ ಸುತ್ತಾಡಿದಾಗ, ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ಮಾಹಿತಿ ಸಂಗ್ರಹಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ತಮಿಳು, ತೆಲುಗು, ಮಲಯಾಳಂ ಭಾಷೆಗಳನ್ನಾಡುವ ಹಲವಾರು ಸ್ನೇಹಿತರು ತಮ್ಮ ಅಮೂಲ್ಯ ವೇಳೆಯನ್ನ ನನಗಾಗಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದ್ದಾರೆ; ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ನಾನು ಆಭಾರಿ. ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅನುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಕೊಡಲು ಕನ್ನಡ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವಾಗ ಸಹಕರಿಸಿದ ಹಲವರಲ್ಲಿ ನಾನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನೆನೆಯಬೇಕಾದದ್ದು: ಪ್ರೊ। ಎಚ್.ಎಸ್. ವೆಂಕಟೇಶಮೂರ್ತಿ, ಶ್ರೀಮತಿ ಸುಬ್ಬಲಕ್ಷ್ಮಮ್ಮ ಸುಬ್ಬರಾವ್, ರಂಗಾಯಣದ ಅರಸೀಕೆರೆ ಯೋಗಾನಂದ್, ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯೋಗಾನಂದ್, ತಮ್ಮ ಅಪ್ರಕಟಿತ ಕವನಗಳನ್ನ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಶ್ರೀ ಜಯಪ್ಪ ಹೊನ್ನಾಳಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಮುಂತಾದವರನ್ನ.

ಅನುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಮಾಹಿತಿಯ ಇನ್ನಿತರ ಲೇಖಕ/ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರನ್ನೂ ನಾನು ಸಂಪರ್ಕಿಸಲಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಈ ಮೂಲಕ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತ, ಅವರ ಆ ಲೇಖನಗಳನ್ನೂ ಕವನಗಳನ್ನೂ ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮಗ್ರಿಯಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದೇನೆ.

ಪ್ರಬಂಧ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರ ಓದಿ, ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತ ಸುಧಾರಣೆಗಳಿಗೆ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನೀಯುತ್ತಿದ್ದ, ಒಂದು ರೀತಿಯ ಕಟುವಿಮರ್ಶಕಿ, ಸಹಧರ್ಮಿಣಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ನಾನು ಋಣಿ.

ಪ್ರಬಂಧದ ಕರಡುಪ್ರತಿಯನ್ನ ಅಚ್ಚುಹಾಕಿಸಿ ನಾನು ಹಲವಾರು ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ ತಜ್ಞಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಅಂಚೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಅವಗಾಹನೆಗಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಿ ಕೊಟ್ಟೆ. ಆ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವರು- ಡಾ। ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಡಾ। ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ, ಡಾ। ವೈ. ಸಿ. ಭಾನುಮತಿ, ಪ್ರೊ। ಎನ್. ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ಪ್ರೊ। ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತ್ರೀ, ಶ್ರೀ ಜಿ. ಜಿ. ಮಂಜುನಾಥ್, ಡಾ। ಟಿ.ಎನ್. ನಾಗರತ್ನ, ಆಂಧ್ರಪ್ರದೇಶದ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ದೇವರಾಯ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಮಿತ್ರರು- ಮುಂತಾದವರು ಅದನ್ನ ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಕೆಲವರು ಲಿಖಿತವಾಗಿಯೂ, ಕೆಲವರು ಫೋನಿನಲ್ಲಿಯೂ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಉಪಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ; ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು.

ತಮ್ಮ ಇನ್ನಿತರ ಬರೆಹ ಮತ್ತು ಸಂಶೋಧನಾ ಕಾರ್ಯಗಳ ನಡುವೆ ಬಿಡುವು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಈ ಪ್ರಬಂಧವನ್ನು ಆದ್ಯನ್ತ ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ಆಸಕ್ತಿವಹಿಸಿ ಓದಿ ಸೂಕ್ತಸಲಹೆಗಳನ್ನ ಕೊಡುತ್ತ, ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ಮುನ್ನುಡಿಯನ್ನ ವಿಶ್ವಾಸಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅತ್ಯಲ್ಪಕಾಲದಲ್ಲೇ ಬರೆದುಕೊಟ್ಟ ದ್ರಾವಿಡ ಬಹುಭಾಷಾತಜ್ಞ ಡಾ। ಬಿ.ಬಿ. ರಾಜಪುರೋಹಿತರಿಗೆ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞ.

ಈ ಗ್ರಂಥವೂ ಸೇರಿದಂತೆ ನನ್ನ ಎಲ್ಲ ಪುಸ್ತಕಗಳಿಗೂ ಅಕ್ಷರ ವಿನ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಗಣಕ ತಂತ್ರಾಂಶಬರಹವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಈ ತಂತ್ರಾಂಶದ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ, ಅಮೆರಿಕಾದ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರೀ ಶೇಷಾದ್ರಿ ವಾಸು ಅವರು ನನ್ನ ಆತ್ಮೀಯ ಮಿತ್ರರು. ಈ 'ಬರಹ' ತಂತ್ರಾಂಶ ನನಗೂ, ನನ್ನಂಥ ಸಹಸ್ರಾರು ಲೇಖಕ ಮಿತ್ರರಿಗೂ ಒದಗಿಸಿರುವ ಸಹಾಯವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಹೊಗಳಿದರೂ ಕಡಿಮೆಯೇ. ಗೆಳೆಯ ಶ್ರೀ ಶೇಷಾದ್ರಿ ವಾಸು ಅವರಿಗೆ ನನ್ನ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ನಮನ.

ಲಿಪಿವಿನ್ಯಾಸ ಗಣಕೀಕರಣ ಮಾಡಿದ ಶ್ರೀ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಅವರಿಗೆ, ಗಣಕೀಕರಣದಲ್ಲಿ ನೆರವಿತ್ತ ಶ್ರೀ ಪ್ರದೀಪ್ ವಿಠ್ಠಲ್ ಮತ್ತು ಕುಮಾರಿ ಎಂ. ರಾಧಿಕಾ ಅವರಿಗೆ, ಅಚ್ಚುದೋಷಗಳ ತಾಳೆ ನೋಡಿದ ಪ್ರೊ। ಎಸ್. ರಾಘವೇಂದ್ರ ಭಟ್ಟರಿಗೆ, ಮುಖಪುಟ ವಿನ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ಶ್ರೀ ಬಸವರಾಜು ಅವರಿಗೆ, ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮುದ್ರಿಸಿದ ಮುದ್ರಣಾಲಯದವರಿಗೆ, ವಿಶ್ವಾಸ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಅಂದವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಪ್ರಕಾಶನದ ಶ್ರೀ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಆಭಾರಿ.

ಸಹೃದಯ ಓದುಗರು ಕೊಂಡು ಓದಿ, ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕರೆದು/ ಬರೆದು ತಿಳಿಸಬೇಕಾಗಿ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆ.

ಸ್ನೇಹದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ,
-ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ
ಮೈಸೂರು

೧ :: ಪ್ರವೇಶ

ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದೊಡನೆ 'ಕಿಚ ಕಿಚ' ದನಿ ಮಾಡುವ ಪುಟಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಯೊಂದು ನಮ್ಮ ಮನದಂಗಳಕ್ಕೆ ಹಾರಿ ಬರುತ್ತದಲ್ಲವೇ? ಉಗುರಿನಿಂದಾಗುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೊಡಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವರನ್ನು ಕಂಡಾಗ, 'ಗುಬ್ಬಿಯ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವೇ?'- ಎಂದು ಛೇಡಿಸಿದುದು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ ತಾನೆ? ಗುಬ್ಬಿ ಎಣ್ಣೇ ಕುಡಿದರೆ ಬೀಸುವ ಕಲ್ಲು ತೋಯಿಸೀತೇ; ಹಾರುವ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಗೋಧಿಕಲ್ಲು ಕಟ್ಟಿದ ಹಾಗೆ; ಉಬ್ಬಿ ಮಳೆ ಬಂದರೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಮೈ ನೆನೆಯೋದಿಲ್ಲ- ಎನ್ನುವಂಥ ಗಾದೆಗಳೂ ಸುಳಿದಾಡಿಯಾವು. ಚಿಕ್ಕದಾದ ಆ ಹಕ್ಕಿಯ ಮರಿಗೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂದು ಕರೆದು, ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ನಾವು ಅದನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ.

ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದ ಈ ಊರಗುಬ್ಬಿ, ಮನೆಗುಬ್ಬಿ ಈಗೀಗ ಜನ-ವಾಹನ-ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳ ಸಂದಣಿಯ ಜಂಗುಳಿಯ ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಅಪರೂಪವಾಗುತ್ತಿದೆ ಯೆಂಬ ಕೂಗು ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಗುಬ್ಬಿ (ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ) ಯನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಪದವೆಂದು ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೧] ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನದ ನಿಟ್ಟಿನಿಂದ ನಡೆಸುವ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಪ್ರಬಂಧದ ಕೊನೆಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಮೊದಲು, ಈಗ ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನ ಅರ್ಥಕೋಶದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಸನಿಹದಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಹಾರಿಬಿಟ್ಟು, ವಿವೇಚಿಸೋಣ:

ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವದಕ್ಕೆ ಗುಬುಟಾಗಿ ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತ, ಅದಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಿ,ಗುಬ್ಬೆ ಎನ್ನುವ ಪದ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ.[೨] ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಗುಂಡಾಗಿ ಗುಬುಟಾಗಿರುವ ಅರ್ಧಗೋಳಾಕಾರದ ಟೊಪ್ಪಿಗೆಯ ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆಯನ್ನು ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕೊಪ್ಪೆ> ಗೊಪ್ಪೆ> ಗೊಬ್ಬೆ> ಗುಬ್ಬೆ ಆಗಿ, ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಲಸಿನಮರದ ಕೆಳಗೆ ಜನ ಕಂಬಳಿಗುಬ್ಬೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತೂ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

ಉಬ್ಬಿರುವ ಆಭರಣಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ವಾಡಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಗುಬ್ಬಿ-ಒಡವೆಗಳು ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಉಬ್ಬಿರುವ ಓಲೆಯಂಥ ಒಡವೆಗೆ ಗುಬ್ಬಿಬೇಳೆ ಎಂದು ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಮಂದಿ ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಗುಬುಟಾಗಿರುವ, ಉಬ್ಬಿರುವ ಕೈಕಡಗಕ್ಕೆ ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ ಗುಬ್ಬಿಬಳೆ ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡದ ಮುದ್ದಣ ತನ್ನ ಶ್ರೀರಾಮಾಶ್ವಮೇಧದಲ್ಲಿ ಬಳಸುವ ಗುಬ್ಬಿಕಂಕಣಕ್ಕೆ[೩] ಕೇಶಿರಾಜನು ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದಲ್ಲಿ[೪] ಮಣಿಕಂಕಣ, ಹಸ್ತಕಂಕಣವೆಂದು ಅರ್ಥೈಸಿರುವುದು ನೆನಪಾಗುತ್ತದೆ.

ತಾರಕಾಸುರನನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಹೊರಟ ಸುರಸೈನ್ಯದ ವೀರಯೋಧರನ್ನು ಕವಿ ಹರಿಹರ ತನ್ನ ಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ[೫] ವಿವರವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವಾಗ, ಅವರಲ್ಲಿ ಹೊನ್ನಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದವರು ಇದ್ದರೆನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕಂಪಿಲದೇವನ ಮಗ ಕುಮಾರರಾಮನ ಕತೆಯನ್ನು ತನ್ನ ರಾಮನಾಥಚರಿತದಲ್ಲಿ[೬] ವಿಸ್ತರಿಸಿ ಹೇಳುವ ನಂಜುಂಡಕವಿಯೂ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕಳಸದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ ಕವಿ ತನ್ನ ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ[೭] ಮಿಸುನಿಯ ಗುಬ್ಬಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್ ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯದಲ್ಲಿ[೮] ಆ ಗುಬ್ಬಿ ಒಡವೆಗಳು ರತ್ನಖಚಿತವಾಗಿದ್ದವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹೆಂಗಸರು ಕೇಶಾಲಂಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ತಲೆಗೂದಲ ಗಂಟಿನ (ತುರುಬಿನ) ಮೇಲೆ ಚುಚ್ಚುವ ಉಬ್ಬಿರುವ ಚಿನ್ನದ ಒಡವೆಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಜಡೆಬಿಲ್ಲೆಗೆ ಒಂದೆರಡು ಗೆಜ್ಜೆಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಹೆಂಗಸರ ತಲೆಗೂದಲ ಕುಚ್ಚು, ಚೌಲಿ(ರಿ)ಗೆ ಹಾಕುವ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಒಡವೆಗೆ ಗುಬ್ಬಿ ಅಥವಾ ಕುಪ್ಗೆ ಎಂತಲೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೯]

ಕುಪ್ಪಿಗೆ ಎನ್ನುವುದು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕುವ ಇನ್ನೊಂದು ಆಭರಣ. ಗುಬ್ಬಿಬಾವುಲಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕಿವಿಯ ಆಭರಣ. ಇದನ್ನು ತೊಡಿಸಿ, ಜಯದೇವಿ ತಾಯಿ ಲಿಗಾಡೆಯವರು ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೧೦] ಚಂದ್ರಮ್ಮನನ್ನು ಸಿಂಗರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಕ್ಷಗಾನ ಪರಿಕರಗಳಲ್ಲಿ, ಸಡಿಲವಾದ ದೊಗಲೆ ಅಂಗಿಯ ಗಂಟು ಅಥವಾ ಗುಂಡಿಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಎನ್ನುವುದುಂಟು.[೧೧]

ಮದುವೆಯ ಸಡಗರದಲ್ಲಿ ಬೀಗರು ಪರಸ್ಪರ ಬಟ್ಟೆಗಳ ಮೇಲೆ ಒತ್ತುವ ಸಣ್ಣ ಮುದ್ರೆ, ಚಿಹ್ನೆ ಅಥವಾ ಗುರುತಿಗೆ ಗುಬ್ಬಿಮುದ್ರೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮದುವೆಯ ಒಂದು ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ವಧೂವರರಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇರಿಸಿ, ಸದ್ದು ಆಗುವಂತೆ ತಟ್ಟಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಉಬ್ಬಿರುವ ಹೋಳಿಗೆಯಂತೆ, ಪೂರಿಯಂತೆ ಇರುವ ಗಾಳಿತುಂಬಿದ ಗೋಧಿ ಹಿಟ್ಟಿನ ಲಕೋಟೆ ಆಕಾರದ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿಂಡಿಗೂ- ಗುಬ್ಬಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸೊಪ್ಪಿನ ಜಾತಿಯ ಅತಿ ಚಿಕ್ಕದಾದ, ವಾಸನೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಬಾಳೆಎಲೆ ಎಂಬುದು ಅದೇ ಹೆಸರಿನ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ; ಹಳೆಯ ಮೈಸೂರಿಗರಿಗೆ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಬಾಳೆಎಲೆಯಿಂದ ಬೋಂಡಾ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಜನರು ತಿನ್ನುವುದುಂಟು.

೨ :: ಗುಬ್ಬಿ, ನಿನಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೆಸರು?

ಇಷ್ಟು ಪೂರ್ವರಂಗದ ಬಳಿಕ, ಈಗ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಬರೋಣ: ಗುಬ್ಬಿ ಒಂದು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷದ ಹೆಸರು. ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿರಲಿ ಊರಿನಲ್ಲಿರಲಿ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾದ ಪುಟಾಣಿ ಹಕ್ಕಿ ಗುಬ್ಬಿ. ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಚಿತವಾದ ಕಾಗೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಂತೂ ಮಕ್ಕಳು ಹತ್ತಿರದಿಂದಲೇ ನೋಡಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದರೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯೇ.[೧೨]

ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ತೂರಿ ಬಂದು, ಮನೆಯೊಳಗೆಲ್ಲಾ ಅಡ್ಡಾಡಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಹಿಸಿ ಮನೆಯ ಮಾಡುಗಳಲ್ಲೂ ಗೂಡುಕಟ್ಟಲು ತೊಡಗುವ ಹೆದರದ, ಸ್ವಯಂ-ಆಹ್ವಾನಿತ ಅತಿಥಿ, ಈ ಗುಬ್ಬಿ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಗಗಳಲ್ಲೂ ಹರಡಿಕೊಂಡು, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು, ಮಾನವ ಸಂಗಾತಿಯೆನಿಸುವಂತೆ ಬಾಳುವ ಗುಬ್ಬಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಂಡು ಮತ್ತು ಹೆಣ್ಣುಗಳ ನಡುವೆ ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಗಮನಿಸ ಬಹುದು; ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡಿನಷ್ಟು ಲಕ್ಷಣವಾಗಿಲ್ಲ.

ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ಸೆಂಟಿಮೀಟರ್ ಉದ್ದದ ಸಣ್ಣ ಆಕಾರ. ದಪ್ಪವಾದ ಚೂಪಾದ ಪುಟಾಣಿ ಕೊಕ್ಕು, ಕಾಳು ದವಸಧಾನ್ಯ ಹಣ್ಣು ಕೀಟ ಹುಳ ಹುಪ್ಪಟೆಗಳೇ ಇದರ ಆಹಾರ. ಹೂಮೊಗ್ಗುಗಳನ್ನೂ ಕಬಳಿಸಿ ತೋಟಗಳಲ್ಲಿ ದಾಂಧಲೆ ಮಾಡುವುದುಂಟು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ನೆಲದಮೇಲೆ ಕುಪ್ಪಳಿಸುತ್ತ ಓಡಾಡಿಕೊಂಡು, ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಹಾರಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಜಾಗರೂಕತೆಗೇನೂ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೇ ಚುರುಕೂ ಸಹ. ಚಿಲಿಪಿಲಿ ಕೂಗು, ರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ ಎಲೆ ತುಂಬಿದ ಮರದ ಮರೆಯಲ್ಲಿ, ಮುಳ್ಳು ಪೊದೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ. ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಬಿರುಕುಗಳಲ್ಲಿ ನಾರು ಕಸ ಕಡ್ದಿಗಳಿಂದ ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವ ಪರಿಪಾಠ. ನಸು ಕಂದು ತೆಳು ಹಸಿರು ಬಣ್ಣದ ಮೊಟ್ಟೆಗಳು. ಅದರ ಮೊಟ್ಟೆಗಳ ಮೇಲೆ ಚುಕ್ಕೆಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಮರಿಗಳಿಗೆ ಹುಳ ಹುಪ್ಪಟೆಗಳನ್ನೇ ತಿನ್ನಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಪೌಷ್ಟಿಕ ಪಥ್ಯಾಹಾರ ವಿಜ್ಞಾನಿ. ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿರುವ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವ ಕಂಬಳಿ ಹುಳು ಮುಂತಾದ ಮೃದು ದೇಹದ ಕೀಟಗಳನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ದು ತನ್ನ ಮರಿಗಳಿಗೆ ತಿನ್ನಿಸತೊಡಗುವ ಗುಬ್ಬಿ, ರೈತನಿಗೆ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಉಪಕಾರಿ. ಬೇಲಿಯ ಮೇಲೆ, ದಾರಿ ದೀಪದ ತಂತಿಯ ಮೇಲೆ, ಕೊಂಬೆಗಳ ಮೇಲೆ ಪಕ್ಕ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ಬಂಧು ಬಾಂಧವರೊಡನೆ ಹರಟೆಹೊಡೆಯುವ ಸಂಘಜೀವಿ.[೧೩]

ಗುಬ್ಬಿಲ್, ಗುಬ್ಬಿಲು, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಗುಮ್ಚಿ ಎಂದು ಹಳೇ ಮೈಸೂರಿನ ಕಡೆ ಜನರು ಹೇಳುವುದುಂಟು.[೧೪] ಬೆಟ್ಟಗುಬ್ಬಿಯೆಂಬ ಜ್ಞಾತಿ ಇದ್ದರೂ, ಗುಬ್ಬಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಊರ ಹಕ್ಕಿ. ಕೋಶಗಳಲ್ಲಿ ಊರಗುಬ್ಬಿ ಯೆಂದೂ, ಕರೆಯಲೊಕ್ಕಿಯೆಂದೂ[೧೫] ಹೆಸರಿಸಿರುವುದು ಇದಕ್ಕೇ. ಮೊದ ಮೊದಲು ಕಾಡಲ್ಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಇದ್ದವರಲ್ಲವೇ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಪ್ರಿಯ ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟಾರರು. ಹಾಗಾಗಿ, ಆ ಕಾಲದ ಋಗ್ವೇದ ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಂತರದ ಯಜುರ್ವೇದದ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಕಲವಿಂಕ (ಗುಬ್ಬಿ) ದ ಉಲ್ಲೇಖ ಸಿಗುತ್ತದೆ.[೧೬]

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕಲವಿಂಕ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಭವನ ಚಟಕ, ಚಟಕ, ಚಟ, ಗೃಹಬಲಿಭುಕ್, ನೀಲಕಂಠ- ಎಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ.[೧೭] ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣುಗುಬ್ಬಿಗೆ ಮತ್ತು ಹೆಣ್ಣು ಗುಬ್ಬಿಮರಿಗೆ ಚಟಕಾ, ಗಂಡು ಗುಬ್ಬಿಮರಿಗೆ ಚಾಟಕೈರ- ಎಂದೂ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಗಂಡು ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಚೆಟ್ಟಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೧೮] ಕಪ್ಪುಮೂತಿಯುಳ್ಳ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಕಬ್ಬಾಯಗುಬ್ಬಿ[೧೯] ಎಂಬ ಹೆಸರಿದೆ.ಅಭಿನವ ಮಂಗರಾಜನ ನಿಘಂಟು ಅಭಿನವಾಧಾನಂ ಕೋಶ[೨೦] ಹೇಳುವುದೂ ಅದನ್ನೇ, 'ಕಲವಿಂಕವೆನೆ ಗುಬ್ಬಿ' - ಎಂದು. ಕಲವಿಂಕ ಅಂದರೆ[೨೧] ಒಂದು ತರಹದ ಹಳದಿ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿ. ಮನುಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ[೨೨] ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಮಾಂಸಾಹಾರ ಕೂಡದು ಎನ್ನುವಾಗ, ಕಲವಿಂಕವೆಂಬ ಈ ಊರಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕೊಂದು ತಿನ್ನುವುದು ಬೇಡ- ಎಂದು ನಿಷೇಧಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಳಿದಾಸನು ತನ್ನ ಮೇಘದೂತದಲ್ಲಿ[೨೩] ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಗೃಹಬಲಿಭುಕ್ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಬಲಿಭುಕ್ ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲ, ಕಾಗೆ.[೨೪]

ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಹದಿನೆಂಟು ವರ್ಣನೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಮಹಾಕಾವ್ಯ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿಯಮವಿದೆ ತಾನೆ; ಹಾಗೆ ಕಾಡು ಮೇಡು ಪ್ರಕೃತಿ ನಗರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗಲೂ, ಕಾಡಿನ ನಗರದ ಉದ್ಯಾನವನದ ಯಾತ್ರೆಯ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲೂ[೨೫] ಗುಬ್ಬಿ ಹಾರಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣಿ-ಪಕ್ಷಿಗಳ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾ ಸೊಗಸಾಗಿ ಕತೆ ಹೇಳುವ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಗುಣಾಢ್ಯ, ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮ, ವಸುಭಾಗಭಟ್ಟರು ಇರಲಿ, ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರ ದ ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ.[೨೬] ಸಂಗೀತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ರಾಗರಾಗಿಣಿಯರಿಗೆ ರಾಗಾಭಿಮಾನೀ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಪಕ್ಷಿಗಳು ವಾಹನವಾಗುವುದುಂಟು,[೨೭] ಆದರೆ ಅವರಾರಿಗೂ ಗುಬ್ಬಿ ಬೇಡ. ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾವು ಕಾಣುವುದು ಕೋಕಿ ಹಂಸೆ ಪಿಕ ಶುಕ ಚಕೋರಿಗಳು, ಇಲ್ಲವೇ ಕ್ರೌಂಚ ಶಿಖಿ ತಿತ್ತಿರಿ ಕಪೋತಾದಿಗಳು.[೨೮] ಸ್ವಾಮಿಯನ್ನೇ ಹೊತ್ತವನೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಪೌರಾಣಿಕಯುಗದಲ್ಲಿ ಗರುಡನ ಕೀರ್ತಿ ಬಾನೆತ್ತರಕ್ಕೆ ಹಾರಿತ್ತು. ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಪರಮೋಚ್ಚ ಎನ್ನುವದಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಹಕ್ಕಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಗರುಡ ನಾಗಿದ್ದೇನೆ- ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ, ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.[೨೯] ಗರುಡನ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುರಾಣವೂ ಇದೆ. ಗರುಡನ ಮತ್ತು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಗಂಡಭೇರುಂಡ ಪಕ್ಷಿಯು ನರಸಿಂಹನ ಒಂದು ಮುಖವೂ ಆಗಬಹುದು.[೩೦] ಗುಬ್ಬಿಗೆಲ್ಲಿ ಬಂದೀತು ಆ ಭಾಗ್ಯ!

ಆದರೆ, ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳು ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಮರೆತರು ಎಂದಲ್ಲ. ನುಗ್ಗಿಯ ಬನಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಿ ಕೋಗಿಲೆಯೆಂಬಂತೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಧರ್ಮಾಮೃತದ ನಯಸೇನ.[೩೧] ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣದ ನರಹರಿ[೩೨] ಕವಿಯು ಬೀಸಿದ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದವು ಗಿಡುಗ ಗೀಜಗ ಗೌಜು ಗುಬ್ಬಿಗಳು! `ಕೋಳಿಯ ಕೂಟ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೂಟದಂತೆ ಹಂಸಾಳಿಯ ಕೂಟ ತೋರುವುದೇ?'- ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ ರತ್ನಾಕರ ವರ್ಣಿ.[೩೩] ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ಪುಣ್ಯಕೋಟಿ ಗೋವಿನ ಕತೆಯ ಜಾನಪದ ಹಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಕವಿ ಮಿಕ್ಕ ಪಕ್ಷಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಗುಬ್ಬಿಯು ವನದಿ ಶೋಭಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.[೩೪] ಏನೇ ಆದರೂ, ಕವಿಸಮಯಕ್ಕೆ ಗಿಳಿ ಚಾತಕ ನವಿಲು ಹಂಸೆಗಳು ಬಂದಂತೆ ಗುಬ್ಬಿ ಒದಗಿ ಬರಲಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೆ. ಮಕ್ಕಳು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಪ್ರೀತಿಸಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದರ ಕೂಗನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ.[೩೫] ಹಕ್ಕಿಗಳ ಕೂಗಿಗೆ, ಕೂಜನಕ್ಕೆ ಗುಬ್ಬಳಿಕೆ ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೊಡುಗೆಯೇ. ಆದರೆ, ಮುದ್ದಣನ ಶ್ರೀ ರಾಮಚಂದ್ರ ಗುಬ್ಬಳಿಸಿದಾಗ, ಅದು ಬಿಕ್ಕಳಿಕೆ.[೩೬] ಆ ಮಾತು ಬೇರೆ. (ಇರಲಿ ಬಿಡಿ, ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಿ ಊರ್ಮಿಳೆ, ಭಾನುಮತಿಯರಂತೆ ಕಾವ್ಯದ ಅನಾದರ, ಕಾವ್ಯದ ಉಪೇಕ್ಷಿತ ಒಂದು ಪಾತ್ರ ಎನ್ನೋಣ.[೩೭])

ಈ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹಿಂಡು ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ, ಬೇಲಿಯ ಮೇಲೆ, ರೆಂಬೆ ಕೊಂಬೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಾಗ ಆ ಮೊಗ್ಗರ, ಸಮೂಹ, ಹಿಂಡು ಆಯಿತು- ಗುಬ್ಬಿವಿಂಡು; ಗಿಳಿವಿಂಡು, ದುಂಬಿವಿಂಡು ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಶಿಶುಮಾಯಣ ಕವಿ ತನ್ನ ತ್ರಿಪುರದಹನ ಸಾಂಗತ್ಯದಲ್ಲಿ[೩೮] ದಾನವರು ಬಂದೆರಗಿದುದು ಗುಬ್ಬಿವಿಂಡಿನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಂತಾಯ್ತು -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಮರದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟ, ಗಿಳಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಹಕ್ಕಿಗಳು ತಿಂದ ಹಣ್ಣು, ದೋರಗಾಯಿಗಳು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಎಂಜಲು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇರಬೇಕು, ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿ, ಆ ಗುಪ್ಪೆಯನ್ನು ಬಾಯಿಂದ ಕಚ್ಚಿ ಚೂರು ಚೂರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮತ್ತು ಇದು ಎಂಜಲಲ್ಲ, ತಿಂದರೆ ದೋಷವಿಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ `ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಜಲು' ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ.[೩೯]

೩ :: ಮಕ್ಕಳು ಕಂಡ ಮನೆಗುಬ್ಬಿ

ಮಕ್ಕಳು ಆಟವಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ರತ್ತೋ ರತ್ತೋ ರಾಯನ ಮಗಳೇ- ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಹಾಡಿನೊಂದಿಗೆ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಆಡುವ ಆಟದಲ್ಲಿ ಬೈಟ್ ಗುಬ್ಬಿ- ಬರುತ್ತಾಳೆ.[೪೦] ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿ ಕುಪ್ಪಳಿಸುವುದು, ಹಾರಿಹೋಗಿ ತಕ್ಕ ಸ್ಥಳ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಮಕ್ಕಳ ಇನ್ನೊಂದು ಆಟ- ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಗೂಡು.[೪೧]

ಮಕ್ಕಳ ಹಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಕಪ್ಪೆ ನಾಯಿ ಬೆಕ್ಕು ಇಲಿ ಮುತಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಹಾಡಿಕುಣಿದಿವೆ, ಅಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಬರುವಾಗ,[೪೨] ಕಾಗೆ- ಗುಬ್ಬಿಯೂ ಬರುವುದು ಸಹಜ. ತೋಟದ ಬೇಲಿಯ ಒಳಹೊರಗೆ ಸಿಕ್ಕ, ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿಯ ಗರಿಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಏನೋ ವಿಸ್ಮಯ, ಏನೋ ಆನಂದ.[೪೩] ಮೇವುಂಡಿ ಮಲ್ಲಾರಿಯವರ ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬೀ ಇಲ್ಲಿ ಕೂಡು ಹಾರಿ ಬಂದು ಪುರ್ ಪುರ್- ಎಂಬ ಶಿಶುಗೀತೆಯಲ್ಲಿ[೪೪]ಗುಬ್ಬಿ ಮತ್ತು ಕಾಗೆಯ ವಿಭಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ಹಾಗೆ ತಿಳಿಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಿ, ಚಿಂವ್ ಚಿಂವ್ ಎಂದು, ಕರೆಯುವೆ ಯಾರನ್ನು?- ಎಂದು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮಕ್ಕಳು ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಒಂದು ಸರಮಾಲೆಯೇ ಎ.ಕೆ. ರಾಮೇಶ್ವರ ಅವರ ಶಿಶುಗೀತೆಯ ವಸ್ತು.[೪೫] ತಾಳೆಮರದ ಸೋಗೆಗೆ ಒಂದು ಶ್ರುತಿಬುರುಡೆಯ ಮಾದರಿಯ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿ (ಹೀಗೆ ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವುದು ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲ ಗೀಜಗ. ಆದರೂ), ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದಾಗ ಅದರಿಂದ ದನಿಯೊಂದು ಬಂದಾಗ ಮಕ್ಕಳು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವುದನ್ನು ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತರು ತಾಳೆಗುಬ್ಬಿ ಕವನದಲ್ಲಿ ಹಾಡುತ್ತಾರೆ.[೪೬] ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳಿಗಂತೂ ಹಕ್ಕಿ ಬಳಗ ಸುತ್ತ ಕೂಡಿ, ಬೈಗುಬೆಳಗು ಹಾಡಿಹಾಡಿ, ಮನೆಯ ವಾತಾವರಣ ನಲಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ಮಕ್ಕಳು, ಹಕ್ಕಿ ಹಕ್ಕಿ ಹಾರುವ ಹಕ್ಕಿ, ಬಾರೆಲೆ ಹಕ್ಕಿ, ಬಣ್ಣದ ಚುಕ್ಕಿ, 'ನನಗೂ ಹಾಡಲು ಕಲಿಸು, ಹಾರಲು ಕಲಿಸು'[೪೭] - ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಹೀಗೆ ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಹಕ್ಕಿ.

ಶಿಶು ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೇ ಮೀಸಲಾದ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದನ್ನು, 'ಕಂದ' ಎಂಬ ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ೧೯೫೦ ರ ದಶಕದಲ್ಲೇ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದವರು ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ಸುಶೀಲಾಬಾಯಿ ನಾಗೇಶರಾವ್. ಮಕ್ಕಳ ಪದ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಕಾಣುವ ಪಕ್ಷಿ-ಪ್ರಾಣಿ-ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೊಂದು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾರೆ ಎಂಬ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಗಮನಾರ್ಹ. ''ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪದ್ಯಗಳು ಎಂದರೆ ಬಹು ಪ್ರೀತಿ. ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಅವರು ಕುಣಿದು ನಲಿಯುವರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆನಂದ ಕೊಡುವುದು ಶಬ್ದದ ಮಾಧುರ್ಯ. ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥದ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ಗಮನ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಸ, ಶಬ್ದವನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವ ಪದಗಳು, ಮತ್ತು ಪುನರಾವರ್ತನವಾಗುವ ಪದಗಳು ಅವರಿಗೆ ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅನುಕರಣ ಸಹಿತ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದ್ಯಗಳನ್ನೂ ಬಾಯಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ರಾಷ್ಟ್ರಗೀತೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು" -ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ (ಸಂಪುಟ ೮, ಸಂಚಿಕೆ ೧೨ (೧೯೫೬), ಪುಟ ೨೦ ಸಂಪಾದಕೀಯ).

ಮುಂದುವರಿದು, ``ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡವರಾದ ಮೇಲೆ ಮಕ್ಕಳು ತಾವು ಹೇಳುವ ಪದ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನೂ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಅವರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಕಾಣುವ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನೂ, ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ, ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಹಬ್ಬಹಾಡಿಗಳ, ಋತುಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅವರ ಗಮನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಜೊತೆಗೆ ಅರ್ಥ ಬರುವಂತೆ ಅಂಗಚಲನೆಗಳನ್ನೂ ಕಲಿಸಬೇಕು. ಗುಬ್ಬಿ, ನವಿಲು, ಪಟ ಮುಂತಾದ ಪದ್ಯಗಳು ಆ ಪಂಗಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವು. ಮಕ್ಕಳು ತಾವಾಗಿ ಓದುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಇವುಗಳನ್ನು ಗಟ್ಟಿಮಾಡಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ಅಂಗ ವಿನ್ಯಾಸಗಳನ್ನೂ ಕಲಿಸಿ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅರ್ಥ ತೋರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು...."- ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಚಿಕ್ಕ ಮಕ್ಕಳ ಬಾಲ್ಯದ ಗೆಳೆಯರೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲವು ಸಾಕು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮತ್ತು ಅವರು ದಿನನಿತ್ಯ ನೋಡುವ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿಯೇ ಮೀಸಲಾದ ಶಿಶುಗೀತೆಗಳನ್ನ ಕನ್ನಡದ ಕವಿಗಳು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ಈ ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಹೆಸರುಗಳು ಆ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ ಎಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಶಿಶುಗೀತೆಗಳಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾ, ಗುಬ್ಬಿ ಕವನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಪಾದಕ ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ ಅವರು 'ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು' ಎಂಬ ಮಕ್ಕಳೇ ಆಯ್ದ ನೂರಾರು ಪದ್ಯಗಳ ಸಂಕಲನದ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಸಾಧಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಾಗಿ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಅನುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ಈಗಿನ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ಬರೆದ ಕೆಲವು ಕವನಗಳನ್ನು, ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮಗ್ರಿಯಾಗಿ ನಾನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.

೪ :: ಊರುಗಳಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿ

ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದ ತುಮಕೂರು ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಊರೊಂದಿದೆ.[೪೮] ಇದು ಒಂದು ಪುರಾಣ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಊರು. ಇದಕ್ಕೆ ಪುರಾತನ ಹೆಸರು ಅಮರಗುಂಡ (ಅಥವಾ ಸಮರಗುಂಡ). ಗ್ರಾಮದೇವತೆಯ ಹೆಸರೂ ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ. ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ[೪೯] ಈ ಹೆಸರು ಪ್ರಸ್ತಾಪವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸಮರಗುಂಡವೇ ಅಮರಗುಂಡ ಎಂದು ನಿಘಂಟುಕಾರರು[೫೦] ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭೀಮಕವಿಯೂ ಸಹ ತನ್ನ ಬಸವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ[೫೧] ಅಮರಗುಂಡವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಮರಗುಂಡ ಊರು ಗುಬ್ಬಿ ಆದುದರ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಐತಿಹ್ಯದ ಕತೆಯೊಂದು ಹೀಗಿದೆ:[೫೨] ಅಮರಗುಂಡ ಗ್ರಾಮದ ಪ್ರಮುಖ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಆ ಊರಿನವನೇ ಆದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಎಂಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪಂಡಿತನು ಭಕ್ತರಿಗಾಗಿ ಶಿವಪುರಾಣವನ್ನು ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ಪ್ರವಚನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನಂತೆ. ತದೇಕಚಿತ್ತರಾಗಿ ಜನಗಳು ಅವನ ಪ್ರವಚನವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಎರಡು ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಾರಿ ಬಂದು, ನಿಶ್ಶಬ್ದವಾಗಿ ಕುಳಿತು, ಪುರಾಣಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವಂತೆ. ಕೆಲ ದಿನಗಳ ನಂತರ ಆ ಪುರಾಣ ಮುಗಿಯುತ್ತಲೇ, ಆ ಗುಬ್ಬಿಹಕ್ಕಿ ದಂಪತಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಸು ನೀಗಿದವಂತೆ. ಭಕ್ತರು ಈ ಸೋಜಿಗಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಈ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಸಮಾಧಿ ಮಾಡಿದರಂತೆ. ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ಆ ಊರಿನ ಹೆಸರು ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಯಿತಂತೆ.[೫೩]

ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಹೆಸರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹೆಸರಾಗಿ ಬಳಕೆಯಾಗುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ> ಗುಬ್ಬಯ್ಯ ಆಗಿರುವ ಜನರಿದ್ದಾರೆ.[೫೪] ಗುಬ್ಬಿಯ ಊರಿನವರಾದ ಹಲವು ಕವಿಗಳು, ಶರಣರು ಕನ್ನಡ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಮೋಘ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದಾರೆ.[೫೫] ವೀರಶೈವಕವಿಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳಾದ ಪಂಡಿತರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಅವರೆಂದರೆ- ಶಿವಲೆಂಕ ಮಂಚಣ್ಣ, ಶ್ರೀಪತಿ ಪಂಡಿತ ಮತ್ತು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತ (ಅಥವಾ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ).[೫೬] ಈ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತರ ಗುಬ್ಬಿ ಕತೆಯನ್ನು ಈ ಹಿಂದೆ ಓದಿದ್ದೇವೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣ್ಣ, ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಕವಿ, ಸಾಸಲ ಚಿಕ್ಕಣಾರಾಧ್ಯ, ಗುರುದೇವ- ಮುಂತಾದವರು[೫೭] ಗುಬ್ಬಿಯ ಊರಿನವರು.

ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಒಂದೆರಡು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅಪ್ರಸ್ತುತವಾಗಲಾರದು:

ಪ್ರಖ್ಯಾತ ರಂಗಕರ್ಮಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಗುಬ್ಬಿ ಚೆನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ನಾಟಕ ಕಂಪನಿಯ ಮಾಲೀಕರೂ ಆದ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನವರ ಕೊಡುಗೆ ಕನ್ನಡ ರಂಗಭೂಮಿಗೆ ಅಪಾರ. ಅವರಂತೆ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಮಹನೀಯರು ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಹೆಸರು ತಂದಿದ್ದಾರೆ.

ಕಥೆಗಾರ ಪ್ರೀತಂ ಗುಬ್ಬಿ ನಿರ್ದೇಶನದ ಚೊಚ್ಚಲ ಚಿತ್ರ 'ಹಾಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ' ತೆರೆಕಂಡಿದೆ. ಜನಪ್ರಿಯ ಚಿತ್ರ 'ಮುಂಗಾರು ಮಳೆ'ಗೆ ಚಿತ್ರಕತೆ ಬರೆದ ಲೇಖಕ ಶ್ರೀ ಪ್ರೀತಂ ಗುಬ್ಬಿ 'ಅರಮನೆ', 'ಗೆಳೆಯ'ಗಳಿಗೂ ಕತೆ ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಇವರು ನಾಟಕಕಾರ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನವರ ಮೊಮ್ಮಗ.

ಈಗ ಚಿತ್ರರಂಗದ ಸೂಪರ್‍ಸ್ಟಾರ್ ಆಗಿರುವ ರಜನಿಕಾಂತ್ (ಶಿವಾಜಿರಾವ್) ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಬಸ್ ಕಂಡಕ್ಟರ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನಗರದ ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣ ರಂಗಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನ, ಎಚ್ಚಮ ನಾಯಕನಂಥ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು-ಎಂದು ಅವರ ಗೆಳೆಯ ಬಹದ್ದೂರ್ (ಆಗ ಬಸ್ ಡ್ರೈವರ್ ಆಗಿದ್ದವರು) ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಗುಬ್ಬಿ ನಗರವು ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣವೂ ಉಂಟು. ಅಲ್ಲಿ 'ಚಿದಂಬರಾಶ್ರಮ' ಎಂಬ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದು ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ, ಶೈಕ್ಷಣಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿದೆ. ''ತುಮಕೂರು ಜಿಲ್ಲೆಯ ಪಾವಿತ್ರ್ಯತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದ ಕೀರ್ತಿ ಗುಬ್ಬಿ ತಾಲ್ಲೂಕಿನದು''- ಇದು ಗುಬ್ಬಿಯ ಶ್ರೀ ಚಿದಂಬರ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಚಿದಂಬರ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಪ್ರದಾನ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ (ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೯, ೨೦೦೮) ಕೊಳದ ಮಠದ ಡಾ| ಶಾಂತವೀರ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು ಹೇಳಿದ ಮಾತು.

ಗುಬ್ಬಿ ತಾಲ್ಲೂಕಿನಲ್ಲಿ ವಜ್ರ ಎಂದು ಈ ಭಾಗದ ಜನ ಕರೆಯುವ ಕೊಂಡ್ಲಿ ಮತ್ತು ದೊಡ್ಡಗುಣಿ ಗ್ರಾಮ ಪಂಚಾಯಿತಿ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಕ್ರಮ ಗಣಿಗಾರಿಕೆ ಕುರಿತು, ಗುಬ್ಬಿ ಊರಿನ ಬಿದಿರೆ ಪ್ರಕಾಶ್ ಅವರ ಲೇಖನವೊಂದು ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ.

ಗುಬ್ಬಿ ಹೆಸರಿನ ಊರುಗಳು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವೆಡೆ ಇರಬಹುದು ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯ, ಹೊಳೇನರಸೀಪುರ ತಾಲ್ಲೂಕಿನಲ್ಲಿ 'ಜೋಡಿಗುಬ್ಬಿ' ಎಂಬ ಗ್ರಾಮವಿದೆ. ಕನಕದಾಸರು ಕೇಶವನ ಕೃಪೆಗಾಗಿ ಕಾಗೆಗಳ ನೆಲೆವೀಡಾದ ಊರೊಂದನ್ನು ಕಂಡರೇನೋ; ಆದರೆ, ಆ ಭಾಗ್ಯ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಯಾವ ಊರಿಗೂ ದಕ್ಕಲಿಲ್ಲ.[*]

೫ :: ನೀ ಹಾರಿಬಂದುದೆಲ್ಲಿಂದ?

ಇಷ್ಟು ಪೀಠಿಕೆಯ ನಂತರ, ಈಗ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದದ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ನಡೆಸೋಣ:

• ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಅಚ್ಚು' ಎಂಬ ಪದವನ್ನ ಮೊದಲು ಗಮನಿಸೋಣ. ಅಚ್ಚು ಕ್ರಿಯಾಪದವಾದಾಗ ಕೂಡಿಬರು, ಒದಗಿಬರು- ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ; ಅದೇ ನಾಮಪದವಾದಾಗ, ಮರ ಅಥವಾ ಲೋಹದಲ್ಲಿನ ಎರಕದ ಸಾಧನ,[೫೮] ಪಡಿಯಚ್ಚು ಎಂದಂತೆ. ಕವಡೆ[೫೯]; ಒಂದು ಮಾದರಿ ಕುದುರೆ; ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ[೬೦]; ಅಕ್ಕ; ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು; ಅಂಚು, ತುದಿ; ಒಪ್ಪ ಓರಣ, ಅಣಿ- ಇತ್ಯಾದಿ ಅರ್ಥಗಳು ಇವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತುತವಾದದ್ದು ಅಚ್ಚು ಅಂದರೆ ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು, ಅಕ್ಕರೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣಿ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿಅಚ್ಚು= ಅಕ್ಕ ಸಹ ಗಮನಾರ್ಹ.

ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಬ ಅಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಕ್ಕ ಆಯಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಾಗೆಯೂ ಒಬ್ಬ ಅಕ್ಕಳೇ. ಆದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಕಾಗಕ್ಕ-ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕ ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದ, ಮುಗ್ಧ ಪ್ರಾಣಿ. ಬೇಡನ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ಗೂಡುಕಟ್ಟುವ ಹಕ್ಕಿ ಒಂದೆಂದರೆ ಅದು ಗುಬ್ಬಿಯೇ. ಕಾಗಕ್ಕ ಹಾಗಲ್ಲ, ಕುಟಿಲೋಪಾಯ ಬಲ್ಲ, ನಂಬಿದವರಿಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡಲು ಹೇಸದ ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಸ್ನೇಹಿತೆ. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಮಾತು: ಕಾಗಕ್ಕ- ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಕತೆ ಎಂದಾಗ, ನಂಬಲು ಅಷ್ಟು ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲದ ಕಲ್ಪನೆಯ ಕತೆ- ಎಂದೂ ಜನಜನಿತ ನಾಣ್ಣುಡಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ.

• ಅಚ್ಚು ಒಂದು ಪ್ರೀತಿಯ ವಸ್ತು/ಪ್ರಾಣಿ/ ಪಕ್ಷಿ/ ವ್ಯಕ್ತಿ: ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನರಹರಿ ತನ್ನ ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣದ[೬೧] ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಪುರಂದರ ದಾಸರ ಒಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತ ತತ್ವಪದದಲ್ಲಿ[೬೨] ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಒಲುಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಮೆಚ್ಚು, ಮೆಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಅಚ್ಚು- ಎಂದು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ. ತುಂಬಾ ಸಂಭಾವಿತ ಪ್ರೀತಿಯ, ಅಕ್ಕರೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮನ್ನಣೆ ಸಿಗದಿದ್ದಾಗ 'ಅಚ್ಚನ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ನುಚ್ಚಿನ ಅನ್ನವೇ?'[೬೩] - ಎಂದು ಬೇಸರಿಸುತ್ತೇವೆ.

• ಅಚ್ಚ ಪದ ಗುಣವಾಚಕವಾದಾಗ ಶುಭ್ರ, ಶುದ್ಧ, ನಿರ್ಮಲ, ಅಪ್ಪಟ, ಒಳ್ಳೆಯ ( < ಸಂ. ಅಚ್ಛ) ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಂತೂ ಇದು ಪರಿಚಿತ ಪದ. ಅಚ್ಚ ಹಸಿರು, ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ, ಇತ್ಯಾದಿ.[೬೪] ಈ ವಿಶೇಷಣಾರ್ಥ ಗಳಲ್ಲಿ 'ಒಳ್ಳೆಯದು' ಮಾತ್ರ ಮುಂದೆ 'ಅಚ್ಚು'ಗೆ ಕೂಡಿ, ಉಳಿದಿದೆ.

• ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಆಡುನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚೆ, ಅಚ್ಛಾ, ಅಚ್ಛೆ ಎಂಬ ಪದಗಳು (ಮಕ್ಕಳನ್ನು) ಅತಿಯಾಗಿ ಮುದ್ದು ಮಾಡುವುದು- ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತ ಪ್ರಯೋಗಗಳು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಅಮ್ಮಾ, ಕಾಕ ಏನು ಹಿಂಗ ಬೈತಾನ, ಅವನೇ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಅಚ್ಛಾ ಮಾಡ್ತಾನ!- ಎಂದಾರು. ಸಂಸ್ಕೃತದ ಆಸ್ಥೆ (ಅಂದರೆ ಅಕ್ಕರೆ)ಯೊಂದಿಗೆ ಇದನ್ನು ಪರಾಮರ್ಶಿಸಲೂ ಬಹುದು. ಇದೇ ಪದಗಳು ದ್ವಿರುಕ್ತಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಚ್ಚೆ ಎಂದೂ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದೆ.

• ಅಚ್ಚಿ: (ನಾ. ಮಕ್ಕಳ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ) ರೊಟ್ಟಿ, ತಿಂಡಿ, ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಬಕ್ಕರಿ. ರೊಟ್ಟಿ ಮುಂತಾದ ತಿಂಡಿ ತಿನಿಸುಗಳಿಗೆ ಮಕ್ಕಳ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪಚ್ಚಿ ಎಂದೂ ಸಹ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆಲಂಕಾರಿಕವಾಗಿ ಹೇಳುವಾಗ ಅಪ್ಪಚ್ಚಿಯಾಗಿ ಹೋಗು- ಎಂದು ಬೈದರೆ, ನಿಸ್ಸತ್ವವಾಗಿ, ನಿಸ್ತ್ರಾಣವಾಗಿ ಹೋಗು- ಎಂಬುದು ಭಾವ. ಇದರ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಅಪ್ಪ+ಅಚ್ಚಿ = ಅಪ್ಪಚ್ಚಿ. ಇಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪ ಎಂದರೆ ತಂದೆಯಲ್ಲ, ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿಂಡಿ ಎಂದರ್ಥ. ಊತಪ್ಪ, ಎರೆಯಪ್ಪ-ಗಳನ್ನು ನೀವು ಚಪ್ಪರಿಸಿರುವ ನೆನೆಪಿದೆಯಲ್ಲ. ಊದಿರುವ ದಪ್ಪಗಾದ ಅಪ್ಪ, ಎರೆದ ಅಪ್ಪಗಳು ಅವು.[೬೫]

• ಈ 'ಅಪ್ಪ'ಕ್ಕೂ 'ಅಚ್ಚಿ'ಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಬಾದರಾಯಣ ಸಂಬಂಧವಿದೆ.[*]

• ಅಚ್ಚಿ: (ನಾಮಪದ)ಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಮೊಲೆಯುಣ್ಣಿಸು ಎಂದು ತಾಯಿಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಅಚ್ಚಿಕೊಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು, ಅಮ್ಮಿಕೊಡು ಎಂದು ಹೇಳುವ ಹಾಗೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಿ ಎಂದರೆ ಮೊಲೆ ಅಥವಾ ಮೊಲೆಯ ತೊಟ್ಟು, ಚೂಚುಕ. ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಒಚ್ಚಿ, ಒಞ್ಚಿ; ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಿ ಇದ್ದಂತೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಅಚ್ಚಿಯೂ ಬೇಕು, ಅಪ್ಪಚ್ಚಿಯೂ ಬೇಕು - ಎಂಬ ಗಾದೆಯಲ್ಲಿ[೬೬] ಈ ಅಚ್ಚಿ ಇದೆ.

• ಅಚ್ಚಿ ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಹುಟ್ಟಿ ಬರುತ್ತಾಳೆ: ಸಂಸ್ಕೃತದ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಲಚ್ಚಿಯಾಗಿ, ಅದರಿಂದ ಅಚ್ಚಿಯಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾಳೆ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ ಅಚ್ಚಿ + ಅಕ್ಕ = ಅಚ್ಚಕ್ಕ (ಲಕ್ಷ್ಮ್ಯಕ್ಕ > ಲಕ್ಷ್ಮಕ್ಕ ); ಅಚ್ಚಿ + ಅಮ್ಮ = ಅಚ್ಚಮ್ಮ (ಲಕ್ಷ್ಮ್ಯಮ್ಮ > ಲಕ್ಷ್ಮಮ್ಮ) ಆಗಿರುವುದು. ಅಚ್ಚಪ್ಪ, ಅಚ್ಚಯ್ಯ-ಗಳು ಈ ಪದಸಮೂಹದ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಗೋತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು.

• ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಕ್ಷಿಯ ತದ್ಭವರೂಪವಾಗಿ ಅಚ್ಚಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವುದೂ ಉಂಟು.[೬೭]ಕಾಶ್ಮೀರ ಬಿಟ್ಟು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಶಿವ ಶರಣನಾದ ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನಿಗೆ ಒಮ್ಮೆ 'ಅಚ್ಚಿನ (ಯ)ಲ್ಲಿ ಬೇಟದರಿವು ದೃಷ್ಟವಾಯಿತು'.[೬೮]' ಮೂರು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನ ಕಣ್ಣುಗಳೆರಡು ಒಂದೇ ಆಗಿ ನೋಡುವಂತೆ' ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದ ಆಂಡಯ್ಯನಿಗೆ ಕಂಡಿತು.[೬೯] ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಮುಕ್ಕಣ್ಣನನ್ನು ಸೇವಿಸುತಿದ್ದ ಹೈಮವತಿ ಸುಖವಾಗಿರುವುದು ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ.[೭೦] ಮಕ್ಷು > ಮಚ್ಚು, ಭಿಕ್ಷು > ಬಿಚ್ಚು ಆದಂತೆ.[೭೧] ಇದರ ಹುಟ್ಟು, ಬೆಳವಣಿಗೆ ಹೀಗಿದೆ: ಅಕ್ಷಿ(ಸಂ.) > ಅಚ್ಛಿ(ಪ್ರಾ.) > ಅಚ್ಚಿ.

• ಅಚ್ಚಿಯ ಪ್ರೀತಿಯ, ಮಧುರವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನ ಸ್ಫುರಿಸುವ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪವನ್ನ ನೋಡೋಣ. ಅದೇ, ತಾಯಿಯೆಂಬ ಅರ್ಥ. ಮಲೆಯಾಳಮ್ ಮತ್ತು ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಿ ಎಂದರೆ ತಾಯಿ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಲೆಯಾಳೀ ಹೆಂಗಸೂ ಅಚ್ಚಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಅರ್ಥಗಳನ್ನೂ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, 'ಮಗುವಿನ ಅಚ್ಚಿನಲ್ಲಿ' (ಅಂದರೆ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ), ಅಚ್ಚಿಯುಳ್ಳವಳೂ (ಮೊಲೆಯುಳ್ಳವಳೂ), ತನಗೆ ಅಚ್ಚಿ ಕೊಡುವವಳೇ(ಮೊಲೆಯುಣ್ಣಿಸುವವಳೇ)- ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಚ್ಚಿ (ತಾಯಿ).

• ಅಚ್ಚಿಯ, ನಮಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಅರ್ಥದ ಕಡೆ ಈಗ ಗಮನ ಹರಿಸೋಣ: ಸಣ್ಣದು, ಚಿಕ್ಕದು, ಪುಟಾಣಿಯದು ಜೊತೆಗೆ, ಮುದ್ದಾದದ್ದು ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥ ಕೊಡುವ, ಪದಗಳ ಕೊನೆಗೆ ಸೇರಿಸಲಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಯ ಪದ- ಅಚ್ಚಿ. ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಿಗೆ ಪಾಪು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ; ಪುಟಾಣಿಯಾಗಿರುವ ಮುದ್ದು ಮಗುವಿಗೆ? ಪಾಪಚ್ಚಿ ಎಂದು ತಾನೇ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ? ಮುದ್ದಾದ ಚಿಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಿ ಹಕ್ಕಿ ಹೀಗೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಾಯಿತು.

• ಅಳ್ತಿಯೆಂದರೂ ಪ್ರೀತಿಯೇ, ಅಕ್ಕರೆಯೇ.[೭೨] ಇದಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರದ ಪದ ಅಚ್ಚಿ. ಗೌರವ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ ತೋರಿಸಲು ಸಹ ಪದಗಳ ಕೊನೆಗೆ ಈ ಅಚ್ಚಿ ಸೇರಿಸುವ ಪರಿಪಾಠವಿದೆಯಲ್ಲ; ಅಕ್ಕ + ಅಚ್ಚಿ = ಅಕ್ಕಚ್ಚಿ ಇದ್ದಂತೆ. ಆದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಗೇ ಆದ್ಯತೆ. ಅಚ್ಚು ಉಳ್ಳದ್ದು, ಅಚ್ಚಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾದದ್ದು ಮಾತ್ರ ಅಚ್ಚಿ. ಅದೇ ನಮಗೆ ಅಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚು.

೬ :: ಗುಬ್ಬಿ: ಪದ-ವಿಲಾಸ ವೈಖರಿ

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಬೇರೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಪದವೇ ಇಲ್ಲವೇ? ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಪಕ್ಷ (ರೆಕ್ಕೆ) ಇದೆಯೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ[೭೩] ಆ ಬಾನಾಡಿಗೆ ಪಕ್ಷಿ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂತು. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿಯಾದರೋ ಪಕ್ಷಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಹೆಸರುಗಳಿವೆ.[೭೪] ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ 'ಪಕ್ಷಿ'ಗೆ ಎರಡೋ ಮೂರೋ ಹೆಸರುಗಳು ಹಕ್ಕಿ, ಪಕ್ಕಿ, ಬಾನಾಡಿ, ಪರವೆ, ಬೇಕಾದರೆ ರೆಕ್ಕಿಗ, ಪಕ್ಕಿಗ-ಎನ್ನಬಹುದೇನೋ. ಇದರಲ್ಲಿ ಪಱ(ರ)ವೆ (ಕನ್ನಡ) < ಪಱವೈ(ತಮಿಳು); ಈ ಪದ ಪಾಱು ಅಂದರೆ, ಹಾರುವಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು.[೭೫] ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಪಱ(ರ)ಮೆ ಎಂದರೆ ದುಂಬಿ ಎಂದರ್ಥ.[೭೬] ಆದರೆ, ಪಂಜೆ ಮಂಗೇಶರಾಯರು ಪಱಮೆ ಎಂದರೆ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[೭೭] ಸಕ್ಕದದಿಂದ ಪಾಗದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ಪ್ರಾಕೃತಸಮ ಪ್ರಾಕೃತಭವ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಶಿರಾಜ ಕನ್ನಡದ ಸಹಜ ಶಬ್ದಗಳೆಂದೇ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದಾನೆ.[೭೮] ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ಪಕ್ಷಿ(ಸಂ.) > ಪಕ್ಖಿ(ಪ್ರಾಕೃತ) > ಪಕ್ಕಿ > ಹಕ್ಕಿ ಆಯಿತು.[೭೯] ಪಶು > ಪಸು > ಹಸು ಆದಂತೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಗ್ರಾಮೀಣ ಜನರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಕಾರ ಅಕಾರಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದಾಗ, ಹಕ್ಕಿ ಅಕ್ಕಿಯೂ ಆಯಿತು. ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಕನ್ನಡದ ಹೆಸರು ಅಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಂಡಿರುವುದು ಈ ಕಾರಣಕ್ಕೇ.[೮೦] ಗುಬ್ಬಿ ಮತ್ತು ಹಕ್ಕಿ ಸೇರಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿಯೂ ಆಗಿರುವುದು ಹೀಗೆ. ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿ ಆದಂತೆ, ಗುಮ್ಚಿ ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ.

ಈಗ, ಗುಬ್ಬಿ ಅಚ್ಚಿ ಸೇರಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ, ಗುಬಚ್ಚಿ, ಗುಬಚಿ ಆದುದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ.[೮೧]ಮುದ್ದಾದ ಈ ಪುಟ್ಟ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಾಗಿಯೇ ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ನೆನೆದುದುಂಟು.[೮೨] ಆದರೆ ಈ ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷದ ಗುಬ್ಬಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದುದು ಹೇಗೆ?

ತಮಿಳಿನ ಕುರುವಿ, ಕುರ್ವಿ; ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುಗಿಲ್, ಕುರುವಿ, ಕೂರಿ; ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ-ಗಳು ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿ ಗೆ ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳು. ತಮಿಳಿನ ಮತ್ತು ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಕುರುವಿ ಪದವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾಲಾನುಕಾಲಕ್ಕೆ ಪದಗಳು ಹೊಸರೂಪ ಪಡೆಯುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಮೂಲಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ: ಪೂರ್ವದ್ರಾವಿಡ ಶಬ್ದಗಳ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಗ ದ ಬ ಎಂಬಂಥ ಘೋಷಸ್ಪರ್ಶಗಳು ಇದ್ದಿರಲಾರವು, ಅವು ಸ್ವತಂತ್ರ ಧ್ವನಿಮಾಗಳಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ- ಎಂಬ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಸಂಶೋಧಕರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ.[೮೩]

ದೇಶ್ಯಪದಗಳ ಕಕಾರವೂ ಗಕಾರಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಜಾರಿ ಕೊಂಡವು.[೮೪] ಕಳ್ಕನೆ > ಕಕ್ಕನೆ > ಗಕ್ಕನೆ(=ಚಕ್ಕನೆ, ಒಮ್ಮಿಂದೊಮ್ಮೆ); ಕಗ್ಗು > ಗಗ್ಗು(=ಗಬ್ಬು ವಾಸನೆ), ಇತ್ಯಾದಿ.[೮೫] ಇದರಂತೆಯೇ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪರುಷ ಧ್ವನಿಯಾದ ಕ ಧ್ವನಿಮಾ ಬದಲಾಗಿ, ಸರಳಧ್ವನಿಯಾದ ಗ ಧ್ವನಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ, ಪದದ ಆದಿಯಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಬಿಟ್ಟವು. ಕಿಳಿ > ಗಿಳಿ; ಕೆಳೆಯ > ಗೆಳೆಯ ಆದವು.[೮೬]

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮೊದಮೊದಲು ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನಗಳಲ್ಲಿ ತೃತೀಯಾಕ್ಷರ ಗಳಾದ ಗ ಜ ದ ಬ- ಗಳ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕ ಚ ತ ಪ-ಗಳಿದ್ದವೆಂದು ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಮತ್ತು ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ಪುರಾವೆ ಒದಗುತ್ತದೆ. ಅಚ್ಚಗನ್ನಡ, ಹಳೆಗನ್ನಡ ಪದಗಳನ್ನೇ ನೋಡಿ. ಆ ಪದಪುಂಜ ಸಂಧಿ/ಸಮಾಸವಾಗುವ ಮೊದಲು ಅವುಗಳ ಮೂಲ ದೇಶ್ಯರೂಪ ಇದ್ದದ್ದು ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ; ಹಾಗೆಯೇ, ಹಳೆಯ ಕನ್ನಡ > ಹಳೇ ಕನ್ನಡ > ಹಳೆಗನ್ನಡ.[೮೭] ಪೂರ್ವದ ಹಳೆಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವಕಾರವೇ ಬಕಾರದ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬ ಎಂಬ ಸ್ವತಂತ್ರ ಧ್ವನಿಮಾ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ವ ಧ್ವನಿ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ಶಾಸನಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ, ಸುಮಾರು ಎಂಟನೇ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ವೇಳೆಗೆ ವ > ಬ ರೂಪಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತೆನ್ನುತ್ತಾರೆ.[೮೮]

ಇನ್ನು ರೇಫ಼[೮೯], ಶಕಟರೇಫ಼ದ ರೂಪಾಂತರಗಳು, ಅಂತರ್ಧಾನಗಳು:[೯೦] ಅರುವಿ(ತಮಿಳು) > ಅರ್ವಿ(ಕನ್ನಡ) ಆದಂತೆ, ಕರುಂಬು(ತ.) > ಕರ್ಬು > ಕಬ್ಬು(ಕ.) ಆದಂತೆ, ಸಜಾತೀಯ ದ್ವಿತ್ವಕ್ಕೆ ಮನಸೋತು, ಹಳೆಗನ್ನಡದ ಪುರ್ಬು ಹೊಸಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹುಬ್ಬು ಆದಂತೆ, ಪೆರ್ಚು > ಪೆಚ್ಚು > ಹೆಚ್ಚು ಆದಂತೆ.[೯೧] ಶಕಟರೇಫ಼ವುಳ್ಳ ಕರುಪ್ಪು(ತ.) > ಕರ್ಪು > ಕಪ್ಪು(ಕ.); ಎರುಮೈ(ತ.) > ಎರ್ಮೆ > ಎಮ್ಮೆ(ಕ.); ಉಳುಂದು /ಉರುಂದು(ತ.) > ಉರ್ದು > ಉದ್ದು(ಕ.) ಆದವು.[೯೨] ಒರ್‍+ ವ+ ಅರ್ > ಒರ್ವರ್ > ಒಬ್ಬರು ಆಗುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ.

ಹಕ್ಕಿಯಾದಾಗ ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತ, ತಮಿಳಿನ ಕುರುವಿ, ಕುರಿಲ್ (=ಚಿಕ್ಕ ಹಕ್ಕಿ), ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುವಿ, ಕುರುಕಿಲ್, ಕೂರಿ (=ಗುಬ್ಬಿ), ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬಿ (=ಗುಬ್ಬಿ ಹಕ್ಕಿ)-ಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿಮಾಡುತ್ತ, ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿಲ್ ಮತ್ತು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೋಶ[೯೩]ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಕುರವಿ ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯೇ.[೯೪] ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ, ಮೂಲ ದ್ರಾವಿಡದ ಅಥವಾ ತಮಿಳಿನ ಆ ಕುರುವಿ; ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನ ಕುರುಗಿಲ್, ಕುರುವಿ, ಕೂರಿ; ತುಳುವಿನ ಗುರುಬಿ, ಗುರ್ಬಿ-ಗಳು ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿಯಾಗಿ ಹಾರಿ ಬಂದಂಥವು. ಕುರುವಿ(ತ.) > ಕುರ್ವಿ > ಗುರ್ವಿ > ಗುರ್ಬಿ > ಗುಬ್ಬಿ(ಕನ್ನಡ) ರೂಪ ತಾಳಿದೆಯೆಂದು ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮತ.[೯೫]

ಕಿರಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ ಪದದ ಬಳಕೆ,[೯೬] ಚಿಕ್ಕದು, ಮಗುವಿನಂತಹದು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ[೯೭] ಮತ್ತು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಉಚ್ಚಾರಣೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗೆ[೯೮] ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನಿ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳ ಸಹಮತವಿದೆ.

ಇನ್ನು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ. ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದದಲ್ಲಿರುವ ಅಚ್ಚಿ ಭಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಕ್ಷಿಯಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದೆಂಬ ಡಾ। ಕತ್ರೆ ಅವರ 'ನಿಷ್ಪತ್ತಿ'ವಾದ ಸಾಧುವಾದುದಲ್ಲ, ಸಮರ್ಥನೀಯವಲ್ಲ- ಎಂದು ಡಾ। ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರು ಈ ಮೊದಲೇ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಬಂಧದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.[೯೯] ಮುಂದುವರಿದು, ಅವರು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಆರ್ಯ, ಆರ್ಯಾಗಳು ಪ್ರಾಕೃತದ ಅಜ್ಜ, ಅಜ್ಜಾಗಳಾಗಿ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಅದೇ ಆಜ್ಜ ಅಜ್ಜಿಗಳಾಗಿ ಬಂದಿವೆ; ಅದೇ ದ್ರಾವಿಡಾ ಭಾಷಾ ಬಳಗದ ಮಲೆಯಾಳಂ ನಲ್ಲಿರುವ ಅಚ್ಚ (ನ್), ಅಚ್ಚಿ (ತಂದೆ, ತಾಯಿ ಅರ್ಥದ) ಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿದಾಗ, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಲ್ಲಿನ ಅಚ್ಚಿ ಯ ಮೂಲವು ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಸಂಕೇತಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಇದೆ- ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಕಾಸರಗೋಡಿನ ಹವ್ಯಕ ಜನಾಂಗದವರಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಚ್ಚಿ ಅಂದರೆ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಎಂದರ್ಥ. ಹಳೆಯ ಮಲೆಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಉಣ್ಣೆಯಚ್ಚಿ, ಚೆರಿಯಚ್ಚಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಹೆಂಗಸರಿದ್ದರು. ಈಗ ಹೊಸಗನ್ನಡದಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ತಾವು ಗೌರವಿಸುವ ಹೆಂಗಸರ ಹೆಸರ ಕೊನೆಗೆ ಅಕ್ಕ, ಅವ್ವ(ವ್ವೆ), ಅಮ್ಮ, ಅಮ್ಮಣ್ಣಿ - ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಕರೆಯುವಂತೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಕಾಡಚ್ಚಿ, ಮಾಲಚಿ ಮುಂತಾದ ಹೆಸರಿನವರಿದ್ದರೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಶಾಸನಗಳ ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಗಗಳ ಆಧಾರವಿದೆ.[೧೦೦] ಇವೂ ಸಹ ಅಚ್ಚಿಯ ವಾತ್ಸಲ್ಯಸೂಚಕತೆಗೆ ಇಂಬು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬೇರಾವದೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯ ಹೆಸರೂ ಅಚ್ಚಿಯಿಂದ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.[೧೦೧] ಈ ಸೋಜಿಗದ ಮಾತೇ ನಮ್ಮ ಮುದ್ದಿನ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕಿರೀಟವನ್ನು ಅಕ್ಕರೆಯ ಈ ವಿಶಿಷ್ಟಪುಕ್ಕದಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿದಂತಾಯಿತು.

ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಪದ ಅಚ್ಚಕನ್ನಡ ಅಥವಾ ಶುದ್ಧ ದೇಶ್ಯ ದ್ರಾವಿಡವೇ ಅಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು ಐದು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.[೧೦೨] ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೋಡಿದಾಗ ಹೇಳಬಹುದು: ಗುಬ್ಬಿ ಖಚಿತವಾಗಿ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪದ. ಹಾಗೆಯೇ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯೂ ಕೂಡ.

ಕು(ಱು)ರು ಗುಣವಾಚಕ ಶಬ್ದವಾದಾಗ ಚಿಕ್ಕದಾದ, ಸಣ್ಣದಾದ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಕಿೞಿದಕ್ಕೆ ಕುಱು ಆದೇಶಮ್ - ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಶಿರಾಜ.[೧೦೩] ಕುಱುಗಡ್ದ, ಕುಱುದಡ್ಡಿ, ಕುಱುಗಂಟು, ಕುಱುಕೆಯ್ > ಕುಱುಗೈ ಇತ್ಯಾದಿ ಉದಾಹರಣೆಗಳು; ಕುಱುಚಲು ಗಡ್ಡದಲ್ಲಿ ಕುಱುಚಲು ಅಂದರೂ ಚಿಕ್ಕ ಎಂದೇ. ಕುಱು+ ಎಸಳ್ > ಕುಱ್ಱೆಸಳ್ > ಕುತ್ತೆಸಳ್ ಆಗುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕುಱು ಎಂಬುದು ಕಿಱು-ವಿಗೆ ಸಂವಾದಿ.[೧೦೪] ಕುಱ(ರ)ವಿಯಲ್ಲಿನ ಕುಱು ಪದ ಆ ಹಕ್ಕಿ ಅತಿ ಚಿಕ್ಕದೆಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ.[೧೦೫]

ಇನ್ನೊಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ: ಕುಪ್ಪು(ನಾಮಪದ) ಎಂದರೆ ಉಬ್ಬಾದ, ಉಬ್ಬಿದ ವಸ್ತು. ಡುಬ್ಬ (=ಒಂಟೆ ಹೋರಿಗಳ ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಉಬ್ಬಿದ ಭಾಗ, ಇಣಿ, ಹಿಣಿಲು).[೧೦೬] ಕುಪ್ಪು ಕ್ರಿಯಾಪದ ಧಾತುವಾದಾಗ, ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಹಾರು, ನೆಗೆ, ಜಿಗಿ ಎಂದರ್ಥ. ಇದರಿಂದಲೇ ಕುಪ್ಪ(ರಿ)ಳಿಸು ಬಂದಿದೆ. ಈ ಅರ್ಥಗಳ ಸಾಹಚರ್ಯದಿಂದ ಕುಪ್ಪಿ > ಗುಬ್ಬಿ ಬಂದಿರಬಹುದೇ? ಈ ಎಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದೇ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಭವನೀಯವೂ ಸಮರ್ಥನೀಯವಾಗಿಯೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದಕಾರಣ,

ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಎಂಬೀ ಹೆಸರು।
ಗುಬ್ಬಿ ಅಚ್ಚಿ ಕೂಡಿ ಸಿದ್ಧಮಾದುದು ಕೇಳೈ।
ಕಬ್ಬಿಗರೊರೆವರ್ ಗುಬ್ಬಿಲ್
ಉಬ್ಬಿ ಕುಱ್ವಿ ಗುರ್ವಿ ಗುಬ್ಬಿ ಪಾಱೆತ ಬರ್ಕುಂ॥

-ಎಂದು ಛಂದೋಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ಒಪ್ಪುವ ಕಂದಪದ್ಯವೊಂದಾಗಿ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಾಡಿದರೂ, ಎನ್ನಱೆವನಿತಂ ಎಯ್ದೆ ಪೇೞ್ದೆ; ಎಂದರೂ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರನ ಜೊತೆ ದನಿಗೂಡಿಸಿ[೧೦೭] ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು: ಶಬ್ದಪಾರಂ ಆರ್ಗಂ ಅಶಕ್ಯಂ [ಅಲ್ತು]!

೭ :: ಗುಬ್ಬಿಯೆಂಬ ಮಗು

ಮುದ್ದಿನ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಮುನ್ನೂರು ಹೆಸರುಗಳು:[೧೦೮] ಗುಬ್ಬಿ ಶಿಷ್ಟಭಾಷೆಯ ಕನ್ನಡಪದ ಮತ್ತು ಇದು ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಚಿತ ವಾಗಿರುವ ಪದ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಬಹಳ ಕಡೆ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಪದವೂ ಬಳಕೆ ಯಾಗುತ್ತದೆ. ಕೊಡಗಿನ ಕಡೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಮನೆಪಕ್ಷಿ (ಮನೆಹಕ್ಕಿ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.[೧೦೯] ದಕ್ಷಿಣಕರ್ನಾಟಕ ಭಾಗದ ಮಂಡ್ಯ, ಮೈಸೂರು ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಗುಮ್ಚಿ, ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. (ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ+ ಹಕ್ಕಿ) > (ಗುಮ್ಚಿ+ ಹಕ್ಕಿ)> ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ. ಬೆಂಗಳೂರು, ತುಮಕೂರು ಮತ್ತು ನೆರೆಹೊರೆ ಜಿಲ್ಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಗೂಚಕ್ಕಿ (ಗುಮ್ಮಕ್ಕಿ), ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿ ಅಥವಾ ಗುಬ್ಚಕ್ಕಿ ( < ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ+ಹಕ್ಕಿ), ಗೂಚಿ - ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಚಿಕ್ಕಮಗಳೂರು, ಮೂಡಿಗೆರೆ, ಶೃಂಗೇರಿ, ತರೀಕೆರೆ, ಕಡೂರು, ಉತ್ತರ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸಿರ್ಸಿ, ಸಿದ್ದಾಪುರ, ಗೋಕರ್ಣದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಕ್ಕಿ ಪದ ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಹೇಗೂ ಇದು ಚಿಕ್ಕ ಮಗುವಿನಂತೆ ಇರುವದರಿಂದ ಶಿರಾ, ಹಿರಿಯೂರಿನ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಹಕ್ಕಿ ಪಿಳ್ಳ (=ಹಕ್ಕಿ ಮರಿ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ಪಿಚ್ಚುಕ ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಎಂದರ್ಥ. ಹಕ್ಕಿ > ಅಕ್ಕಿ > ಅಕ್ಲಿ. ಹೀಗಾಗಿ, ತೆಲುಗು ಮಾತನಾಡುವ, ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಗಡಿ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಪಿಚ್ಚಕ್ಲಿ (ಪಿಚ್ಚುಕ+ಅಕ್ಲಿ)- ಎಂಬುದೂ ಬಳಕೆ ಯಲ್ಲಿದೆ. ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಆಸುಪಾಸು ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಇದರ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತರೂಪವಾದ ಅಕ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಗುಬ್ಬಿಯೇ. ಉತ್ತರಕರ್ನಾಟಕದ ಜಾನಪದ ಗೀತೆಗಳಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬೆವ್ವ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ.[೧೧೦]

ಇಲ್ಲಿ, ಹಳ್ಳಿಯ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಹಳ್ಳದ ದಂಡೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹಿಂಡಿನಲ್ಲಿ ತಾನು ಕಾಣದ ಗುಬ್ಬಿಯ ನಗುವನ್ನ ಊಹಿಸಿಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಉಲ್ಲಾಸಪಡುತ್ತಾಳೆ:

ಹಳ್ಳದ ದಂಡ್ಯಾಗ ಹಸರುಬಣ್ಣದ ಗುಬ್ಬಿ
ಬಿಸಿಲೀಗಿ ಬಾಯ ಬಿಡತೈತಿ ಆ ಗುಬ್ಬಿ
ಕುಸಲದ ನಗುವ ನಗುತೈತಿ[೧೧೧]

ಕೊಂಕಣಿಯಲ್ಲಿ ಗುರ್ಬಂಚಿ ಪದಪ್ರಯೋಗವಿದೆ; ಇದು ಗುರ್ಬಿ (ತುಳು)+ ಅಚ್ಚಿಯಿಂದ ಬಂದುದು. ಮಂಗಳೂರು ಪ್ರದೇಶದ ಕೊಂಕಣಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಗುರ್ಬಂಚಕ್ಕ ಪದ ಗುರ್ಬಿ(ತುಳು)+ ಅಚ್ಚಿ+ಅಕ್ಕ ದಿಂದ ಬಂದಿರಬೇಕು.

೮ :: ನೀ ಹೋದುದೆಲ್ಲಿಗೆ ಗುಬ್ಬಿ?

ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಮುಜುಗರದ ವಿಷಯ, ಊರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿನಷ್ಟು ಅವು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳದೆ ಇರುವುದರ ಕಸಿವಿಸಿ, ಈ ನಿರುಪದ್ರವಿ ಸಾಧು ಹಕ್ಕಿಯ[೧೧೨] ಸಾಹಚರ್ಯವನ್ನು ನಾವೂ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳೂ ಕ್ರಮೇಣ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇವೇನೋ ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಮತ್ತು ಅಪಾಯದ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಉಳಿಬಾಳುವೆಯ ಆತಂಕ- ಇವೆಲ್ಲದರ ಬಗ್ಗೆ ನಾವೀಗ ಯೋಚಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯ.

ನಗರಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿನ ಶಬ್ದಮಾಲಿನ್ಯ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಬಂದು ಹೋಗಲು ಅನುವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಮನೆಯಲ್ಲಿನ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳ ಸ್ವರೂಪ, ವಿನ್ಯಾಸ ತುಂಬಾ ಬದಲಾಯಿತು. ಅಡೆತಡೆಗಳೇ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮಗಳಾದವು. ಗೋಡೆ ಛಾವಣಿಗಳು ಸೇರುವೆಡೆ ಮಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ನಿರಾಳವಾಗಿ ಗೂಡುಕಟ್ಟಿ ಕೊಳ್ಳುವಂತಿದ್ದ ಸ್ಥಳಾವಕಾಶಗಳು ಹೊಸ ಮಾದರಿಯ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮಾಯವಾದವು. ಹಕ್ಕಿಗಳು ಗೂಡುಕಟ್ಟಲೆಂದೇ ಮೇಲ್ಛಾವಣಿಯಿಂದ ತೂಗುಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ ಬುಟ್ಟಿಗಳ ಕಾಲ ಹಿಂದಿನದಾಯಿತು. ಅಕ್ಕಿ ಕೇರಿ ಚೂರು ಪಾರು ಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆ ಅಂಗಳಕ್ಕೆ ಎಸೆಯುವ ಪರಿಪಾಠ ಎಂದೋ ಜಾರಿ ಸರಿಯಿತು. ಜಂಗಮ ದೂರವಾಣಿಗಳ ಶಬ್ದ ತರಂಗಗಳು ಅವನ್ನು ಅತ್ತಿತ್ತ ಅಟ್ಟುತ್ತಿವೆಯೋ ಏನೋ. ಇವೆಲ್ಲ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಊರಗುಬ್ಬಿ ದೂರ ಹಾರಿ ಹೋಗಿದೆ. ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾಗತಾರ್ಹ ಪರಿಸರ ತನಗೆ ಇರುವದರಿಂದ, ಗುಬ್ಬಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಗೆ ವಲಸೆ ಹೋಗಿವೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಮಕ್ಕಳನ್ನ, ಪಕ್ಷಿಪ್ರೇಮಿಗಳ ಗೆಳೆತನವನ್ನ ಬೆಳಸಿ, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನ ನೋಡಲಾಸೆಯಿದ್ದರೆ, ನಾವೀಗ ಹಳ್ಳಿಗಳತ್ತ ಪಯಣಬೆಳಸಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ, ಪಕ್ಷಿಧಾಮಗಳನ್ನರಸಿ ಹೊರಡಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ಪಕ್ಷಿಸಂಗ್ರಹಾಲಯಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬೇಕು!

ಬನ್ನಿ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಹೋಗೋಣ!

Footnotes

೧ ನೋಡಿ: Dravidian Etymological Dictionary(DED), 2nd Edn. 1984, item No. 1793 Tamil: kuruvi, KurîI small bird. Malayalam: kuruvi, kurikil, kûri sparrow. Kurub. (LSB 1.12) kibbi id. Kannada: gubbi, gubbil, gubbacci a small bird, esp. a sparrow. Tulu: gurubi, gurbi, gubbi sparrow.

೨ ನೋಡಿ: Dravidian Etymological Dictionary (DED), ಪುಟ ೩, ೬, ೩೪

೧ ನೋಡಿ: ಡಾ| ಎಂ ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ| ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ-ಲೇಖನ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ ಪತ್ರಿಕೆ, ಸಂ. ೫೪, ಸಂ.೨, ೧೯೬೯. ಮೂರೂವರೆ ಪುಟದ, ಆ ಕಮ್ಮಟದ ಕಿರು ಕಿಡಿಯೇ ಈ ಲೇಖನ ಬರೆಯಲು ನನಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು; ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಆಭಾರಿ.

೨ ನೋಡಿ: ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ., ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೧೪೫೧, ಪುಟ ೧೧೯.

ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿ ಪದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತ, ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಡಿಗುಬುಟು, ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂತೆ ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವದು, ಊದಿ ಕೊಂಡಿರುವುದು- ಎಂದು ಅರ್ಥೈಸುತ್ತಾರೆ; ಇದಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿನ ಕುಪ್ಪು (ಅಂದರೆ, ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಉಬ್ಬು ಗುಬುಟು) ಮೂಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಅದರೊಂದಿಗೆ,

ತಮಿಳು: ಕುಮಿರ್ ಅಂದರೆ, ಮರದ ಪಾದುಕೆಗಳ ಉಬ್ಬುಗೂಟ, ಮರದ ಮೊಳೆ, ಗೂಳಿಯ ಬೆನ್ನ ಮೇಲಣ ಉಬ್ಬು; ಕುಮಿರಿ ಅಂದರೆ, ಪಾದುಕೆಯ ಬೆರಳಹಿಡಿ; ಕುಪ್ಪಿ ಅಂದರೆ ಒಂದು ಕೋಲಿನ ಅಥವಾ ಕೊಳವೆಯ ತುದಿಯನ್ನು ಬಲ ಪಡಿಸಲು ಹಾಕುವ ಲೋಹದ ಅಣಸು, ಮೊಗಸು, ಬಳೆ;

ಮಲೆಯಾಳಮ್: ಕುಮಿರ್ ಅಂದರೆ, ಕತ್ತಿಯ ಹಿಡಿಯ (ತುದಿಯಲ್ಲಿರುವ) ಗುಂಡು, ಗುಬುಟು, ಅಣಬೆ; ಕುಪ್ಪಿ ಅಂದರೆ, ಹೋರಿಯ ಕೋಡಿನ ಮೇಲಿನ ಹಿತ್ತಾಳೆಯ ಕವಚ;

ತುಳು: ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬ್ಬೆ ಅಂದರೆ, ದಪ್ಪ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆ, ಬಾಗಿಲ ಆಲಂಕಾರಿಕ ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಗುಂಡಿ(ಬಟನ್).

ತೆಲುಗು: ಗುಬಕ ಅಂದರೆ, ಬಾಗಿಲ ಬಿರಡೆ ಹಿಡಿ, ಕದ, ಬೀರು ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಲಂಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಕುವ ಗುಬಟು, ದಪ್ಪ ತಲೆಯ ಗುಬ್ಬಿಮೊಳೆ; ಗುಬ್ಬ ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವುದು, ಹೆಂಗಸಿನ ಮೊಲೆ; ಗುಬುರು ಅಂದರೆ, ಉಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವುದು; ಕುಪ್ಪೆ ಅಂದರೆ, ಗುಬ್ಬಿ, ಗುಬುಟು, ಬುಗುಟು, ಬಾಗಿಲ ಹಿಡಿ-ಗುಬುಟು, ಹಿಡಿಕೆಯ ಗುಂಡಿ, ಗುಂಡು (ನಾಬ್)- ಎಂದು ವಿವಿಧ ಮೂಲಗಳನ್ನೂ, ಜ್ಞಾತಿ ಪದಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.

೩ ನೋಡಿ: ''ಗುಬ್ಬಿಕಂಕಣ ಮೇಕೆಯೊಕೆಲದೊಳ್ ಬತ್ತಿರ್ಕುಂ''- ಮುದ್ದಣ (೧೮೬೯-೧೯೦೧), ಶ್ರೀರಾಮಾಶ್ವಮೇಧ, ೨೦:೭.

೪ ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ೨೯೮ ಪ್ರಯೋಗ.

೫ ಸುರಕುಲಂ .. ವೀರ ಘಂಟೆಯ, ಹೊನ್ನಗುಬ್ಬಿಯ ರನ್ನವಟ್ಟೆಯ, ಚೆನ್ನ ಚಮ್ಮಟಿಗೆಯ, ಬಿಳಿಯ ಚವರದ, ವಿಳಸದ ಗೆಜ್ಜೆಯ, .. (ಯೋಧರ ಪಡೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ)|| -ಹರಿಹರ (ಸು. ೧೨೦೦), ಗಿರಿಜಾಕಲ್ಯಾಣ ಮಹಾಪ್ರಬಂಧಂ, ೬: ೫೫ ವಚನ, ಪುಟ ೨೦೭.

೬ ಉಬ್ಬಿದ ಸತ್ತಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕಳಸ..|| -ನಂಜುಂಡಕವಿ(ಸು. ೧೭೯೭), ರಾಮನಾಥಚರಿತ, ೬:೧:೮೬ ನಂತರದ ಹೆಚ್ಚುವರಿ ಪದ್ಯದ ಪಾಠಾಂತರ, ಸಂಪುಟ ೩, ಪುಟ ೧೬.

೭ ಕಟ್ಟಾಣಿ ಮುತ್ತಿನ ಮೊಗರಂಬ ನೆರೆ ಪುಟ| ವಿಟ್ಟ ಮಿಸುನಿಯ ಗುಬ್ಬಿಗಳ| ಕಟ್ಟಿದ ಹೊಕ್ಕುಳ ಗಂಟೆಯ ತೇಜಿಗ| ಳ್ ಅಟ್ಟಣಿಸುತಲ್ ಐದಿದವು|| - ಗೋವಿಂದ ವೈದ್ಯ (೧೬೪೮), ಕಂಠೀರವ ನರಸರಾಜ ವಿಜಯಂ, ೨೩:೯೪, ಪುಟ ೪೪೯.

೮ ಇಂದ್ರನೀಲ ಮಾಣಿಕ್ಯಗಳಿಂ ಕಡೆದು ಮಾಡಿರುವ ಗುಬ್ಬಿಗಳಿಂ.. ..|| -ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್(ಕಾಲ: ೧೭೯೪-೧೮೬೮), ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯ, ೧೦೫: ೧೦, (ಹಸ್ತಪ್ರತಿ ಕೆ ಬಿ ೧೨೮), ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನ ಸಂಸ್ಥೆ, ಮೈಸೂರು, (ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟುವಿನಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ).

ಸಂತ ಕವಯಿತ್ರಿ ಹೆಳವನ ಕಟ್ಟೆ ಗಿರಿಯಮ್ಮ ಬರೆದ 'ಹೊನ್ನ ತಾ ಗುಬ್ಬಿ' ಕೀರ್ತನೆಗೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೯ ಕಾಲಲ್ಲಿ ತಣತಣ, ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಜಣಜಣ, ಗಂಟ್‍ನಲ್ಲಿ ಪಿಣಪಿಣ- ಎಂಬ ಒಗಟಿಗೆ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಾಲುಂಗರ, ಗೆಜ್ಜೆಪಟ್ಟಿ (ಡಾಬು), ಜೊತೆಗೆ ಈ ಕುಪ್ಗೆ ಎಂಬ ಒಡವೆಗಳು ಉತ್ತರವಾಗಿವೆ. (ನೋಡಿ: ರಾಗೌ, ನಮ್ಮ ಒಗಟುಗಳು, ಒಗಟು ೧೯೬, ಪುಟ ೩೦)

೧೦ ಚಂದ್ರಾವಳಿಯ ಸೀರೆ ಚಂದ್ರಮ್ಮ ಉಟ್ಟಿಹಳು, ಚಂದ್ರಹಾರ ಮೂಗಿನಲಿ ನತ್ತು, ಕಿವಿಯಾಗ ಚಂದ್ರಬಾವುಲಿ ಗುಬ್ಬಿಬಾವುಲಿ- ಜಯದೇವಿ ತಾಯಿ ಲಿಗಾಡೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣ, (ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು ೩:೨೫೫೮ ನಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ).

೧೧ ಯಕ್ಷಗಾನ ಪದಕೋಶ, ಪುಟ ೬೦.

೧೨ ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರ ತೇಜಸ್ವಿ ಅವರ ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ (ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಹಕ್ಕಿಗಳು) ನೂರಾ ಎರಡು ವಿವಿಧ ಪಕ್ಷಿಗಳ ವಿವರವಿರುವ ಸಚಿತ್ರ ಗ್ರಂಥ; ಮತ್ತು ಅವರದೇ ಆದ ಹಕ್ಕಿ-ಪುಕ್ಕ ಇನ್ನೊಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಗ್ರಂಥ (ಪುಟ ೧೧೭ರಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಇದೆ). ಕೊಡಗಿನ ಪಕ್ಷಿಸಂಕುಲದ ಮುನ್ನೂರ ಐದು ಪ್ರಭೇದಗಳ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಎರಡರಲ್ಲೂ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಕೊಡುವ ಸಚಿತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರಕೈಪಿಡಿ: ಡಾ. ನರಸಿಂಹನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಅವರ ಕೊಡಗಿನ ಖಗರತ್ನಗಳು. ಹಕ್ಕಿಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಬರೆದ ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತರ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೂ ನೋಡಬಹುದು. ಅರಸೀಕೆರೆ ಯೋಗಾನಂದ ಬರೆದ, ಹಾರೋಣ ಬಾ, ಪುಸ್ತಕ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಪ್ರಕಟ ವಾಗುತ್ತಿದೆ. (ಇದು ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಮಕ್ಕಳ ಕವನಗಳ ಸಚಿತ್ರ ಸಂಕಲನ. ಪಾಸ್ಸರ್ ಡೊಮೆಸ್ಟಿಕಸ್ ಪಕ್ಷಿ ಜಾತಿನಾಮದ ಈ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ (ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ)ಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಗೇಯಗೀತೆಯೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಇದೆ.)

೧೩ ಹಳದಿಗಲ್ಲದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಇದೇ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ, ಗುಬ್ಬಿಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಚಿಕ್ಕ ಮನೆಹಕ್ಕಿ. ಗಂಟಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂಬೆ ಹಳದಿಯ ಬಣ್ಣದ ಮಚ್ಚೆ. ಹಕ್ಕಿಯ ಮೇಲ್ಭಾಗ ಬೂದುಗಂದು, ಕೆಂಪು ಛಾಯೆಯ ಕೆಂಪು ರಂಗಿನ ಮಚ್ಚೆಗಳು ಭುಜದ ಮೇಲೆ. ರೆಕ್ಕೆಯ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಪಟ್ಟೆಗಳು.

೧೪ ಮೈಸೂರಿನ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಪುರದ ಒಂದು ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿ ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಹಾರಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಆ ಶಾಲೆಗೆ ಗುಮ್ಚಕ್ಕಿ (ಅಥವಾ ಗುಮ್ಚಿ) ಸ್ಕೂಲ್ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಮೈಸೂರಿನ ಟಿಪ್ಪು ವೃತ್ತದ ಬಳಿಯ ಇನ್ನೊಂದು ಶಾಲೆಗೂ ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇದೇ ಅಡ್ಡಹೆಸರು ಬಂದಿತೆಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ಹೆಸರಿನ ಗುಬ್ಬಿಶಾಲೆಗಳು ಬೇರೆ ಊರಿನಲ್ಲೂ ಇರಬಹುದು.

೧೫ ನೋಡಿ: ಜಿ಼ಗ್ಲರ್, ಇಂಗ್ಲಿಷ್-ಕನ್ನಡ ಕೋಶ, ಪುಟ ೪೮೮; ಓಷಧಿಕೋಶಂ, ಪುಟ ೫೪.

೧೬ ಬೇರೆ ಹಕ್ಕಿಗಳೊಂದಿಗೆ, ಈ ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನೂ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಆಹುತಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿಚಾರ ಯಜುರ್ವೇದ ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತಾ (೨೪)ದಲ್ಲಿ ಇದೆ: ವಸಂತಾಯ ಕಪಿಂಜಲಾನ್ ಆಲಭತೇ, ಗ್ರೀಷ್ಮಾಯ ಕಲವಿಂಕಾನ್, ವರ್ಷಾಭ್ಯಸ್ ತಿತ್ತಿರೀಂ, ಶರದೇ ವತ್ರ್ತಿಕಾ, ಹೇಮನ್ತೇ ಕಕರಾನ್, ಶಿಶಿರಾಯ ವಿಕಕರಾನ್||೨೦|| (ವಸಂತ, ಗ್ರೀಷ್ಮ, ವರ್ಷ, ಶರದ್, ಹೇಮನ್ತ ಮತ್ತು ಶಿಶಿರಗಳಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುವಾಗ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಪಿಂಜಲ (ಬಾವುಗೆ), ಗುಬ್ಬಿ, ತಿತ್ತಿರಿ ಹಕ್ಕಿ, ಹಕ್ಕಿಯ ಗರಿ, ಕಕರ ಮತ್ತು ವಿಕಕರ ಎಂಬ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಬಲಿಕೊಡಬೇಕು.); ಕೆಂಪು ಹಾವು ಮತ್ತು ಸಾರಸದಂತೆ ಗುಬ್ಬಿಯೂ ತ್ವಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವೆನ್ನುತ್ತದೆ (ಕಲವಿಂಕೋ ಲೋಹಿತ ಅಹಿ ಪುಷ್ಕರಸಾದಸ್ತೇ ತ್ವಷ್ಟ್ರಾ.. ..||೩೧||.

ಕಲವಿಂಕ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಬರುತ್ತದೆ: ಋಗ್ವೇದೀಯ ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ: ೧:೬:೩:೪, ೫:೫:೪:೫; ಯಜುರ್ವೇದ- ತೈತ್ತಿರೀಯ ಸಂಹಿತಾ ೨:೫:೧:೨ (ಆನಂದಾಶ್ರಮ, ಪುಟ ೪೨:೧೨೭೧); ಮೈತ್ರಾಯಿಣೀ ಸಂಹಿತಾ ೩:೧೪:೧; ಕಾಠಕ ಸಂಹಿತಾ ೧೨:೧೦; ಸಾಮವೇದ ಜೈಮಿನೀಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ೨:೧೫೪:೩(?) ಇತ್ಯಾದಿ. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಮಾರ್ಜಾರಂ ಭಕ್ಷಿತೇ ದುಃಖಂ, ಯಾದೃಶಂ ಗೃಹಕುಕ್ಕುಟೇ| ನ ತಾದೃಶ್ ಮಮತಾಶೂನ್ಯೇ ಕಲವಿಂಕ [ಚ] ಮೂಷಕೇ|| -ಪ್ರಭೋದ ಚಂದ್ರೋದಯ, ೫:೨೦.

೧೭ ಅಮರಕೋಶ, ಸಿಂಹಾದಿವರ್ಗ, ೫೪೩, ಪುಟ ೧೧೧; ಹಲಾಯುಧ, ಅಭಿಧಾನ ರತ್ನಮಾಲಾ, ನಾಗವರ್ಮನ ಟೀಕೆ, ಪುಟ ೪೨.

೧೮ ಇದು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಚಟಕದಿಂದ ಬಂದಿರಬೇಕೆಂದು ನಿಷ್ಪತ್ತಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ನೋಡಿ: ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ., ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೨೨೭೩, ಪುಟ ೧೭೮.

೧೯ ಬೇಟೆಯಾಡಲು ದೊರೆ ಕಾಡಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದಾನೆ. ಕಾಗೆ ನವಿಲು ಕಬ್ಬಾಯ ಗುಬ್ಬಿಯು ಕೊಂಚೆ| ಗೂಗೆ ಮರ[ದ] ಪಾರಿವಾಣ| ಜಾಗರಿಗನು ಹರಡೆಯು ಹಂಗ ಗೊರವಕ್ಕಿ| ಮುಗಿಲಗಣ್ಣಿನ ಹಸುಬ|| -ಮುಂತಾದ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಚೋದ್ಯವನ್ನು ಒಂದು ಪುಣ್ಯಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ನೋಡಿ: ಬೊಂಬೆಯ ಲಕ್ಕ (೧೫೩೮), ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸಾಂಗತ್ಯ, ಪದ್ಯ ೧:೭೨ ಪುಟ ೧೫.

ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್. ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಬ್ದವಿಹಾರದಲ್ಲಿ ಪೊರಸು> ಹೊರಸು (ರಾಜಕಪೋತ ಬಿಳಿ ಪಾರಿವಾಳದ) ಬಗ್ಗೆ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೨೩). ಚಾವುಂಡರಾಯ (ಪರಿಷ್ಕೃತ ಕಾಲ: ೧೦೨೫) ತನ್ನ ಲೋಕೋಪಕಾರದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪಾತಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಈ ಪೊರಸು ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕರೆಸಿದ್ದಾನೆ. ಲೋಕೋಪಕಾರ, ಪದ್ಯ ೪:೬೩, ಪುಟ ೭೧. ಗುಬ್ಬಿ ಅಪಶಕುನ ತಂದೀತೆಂಬ ವಿಚಾರವಂತೂ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ.

೨೦ ಚಟಕಂ ಎನೆ ಕಲವಿಂಕವು, ಆ ಕಾಳಕಂಠಂ ಎನೆ ಗುಬ್ಬಿ- ಅಭಿನವ ಮಂಗರಾಜ(೧೩೫೦), ಅಭಿನವಾಧಾನಂ ಕೋಶ, ೫೧:೬.

೨೧ ಶಬ್ದಾರ್ಥ ಕೌಸ್ತುಭ ಸಂಸ್ಕೃತ-ಕನ್ನಡ ಕೋಶ, ಪುಟ ೬೩೭.

೨೨ ಕಲವಿಂಕ ಪ್ಲವಂ ಹಂಸಂ ಚಕ್ರಾಹ್ವಂ ಗ್ರಾಮಕುಕ್ಕುಟಂ| ಸಾರಸಂ ರಜ್ಜುವಾಲಂ ಚ ದಾತ್ಯೂಹಂ ಶುಕ ಸಾರಿಕೇ|| - ಮನುಸ್ಮೃತಿ ೫:೧೨, ಪುಟ ೧೮೪; (ದುರ್ಗಸಿಂಹನೂ ತನ್ನ ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರದಲ್ಲಿ, ಕಾಗೆಯಡಗು (ಕಾಗೆಯ ಮಾಂಸ) ಬೋನಂಬುಗದು (ಊಟಕ್ಕೆ ಆಗದು)- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭೇದ ಪ್ರ. ೨೦೭ವ., ಪುಟ ೧೬೫). ವಜ್ರ್ಯವಾದ ವಿವಿಧ ಪಕ್ಷಿಮಾಂಸದ ಇದೇ ಮಾತು ಇತರ ಅನೇಕ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ.

ಮಿತಾಕ್ಷರನು ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿಯ ೧:೧೭೪ಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯ ಬರೆಯುತ್ತ, ಕಲವಿಂಕಕ್ಕೆ ಗ್ರಾಮಚಟಕವೆಂದು ಅರ್ಥೈಸಿದ್ದಾನೆ. (ನೋಡಿ: ಮನು, ಕುಲ್ಲೂಕಭಟ್ಟ ಭಾಷ್ಯ ಸಹಿತ ಮನುಸ್ಮೃತಿ; (ನೋಡಿ: ಇತರ ಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿನ ಉಲ್ಲೇಖದ ಪಟ್ಟಿಗಾಗಿ) ಬುಹ್‍ಲರ್ ಜಿ., ದ ಲಾಹ್‍ಸ್ ಆಫ್ ಮನು, ಪುಟ ೧೭೧ ಮತ್ತು ೫೫೩; ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ, ವಿಜ್ಞಾನೇಶ್ವರ ಪ್ರಣೀತ ಮಿತಾಕ್ಷರ ವ್ಯಾಖ್ಯಾಸಮೇತ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಸ್ಮೃತಿಃ, ಪುಟ ೭೬.) ವೈದಿಕ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾಣುವ ಈ ಕಲವಿಂಕದ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

೨೩ ನೀವಾರಂಭೈರ್ ಗೃಹಬಲಿಭುಜಾಂ ಆಕುಲಗ್ರಾಮ ಚೈತ್ಯಾಃ| -ಕಾಳಿದಾಸ, ಮೇಘದೂತ ೧:೨೩; ಎಸ್ ವಿ ಪರಮೇಶ್ವರಭಟ್ಟರು ಇದನ್ನು ಗೃಹಬಲಿ ಭುಜಿಸುವ ಪಕ್ಷಿ ಸಂಕುಲವೆಂದು ಅನುವಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಕಾಳಿದಾಸ ಮಹಾ ಸಂಪುಟ, ಮೇಘದೂತ ೨೩, ಪುಟ ೪೩

೨೪ ಬಲಿಭುಕ್ ವಿನುತಮತಿ (ಕಾಗೆಯನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಗೂಬೆ ಹೇಳುವ ಮಾತು)- ದುರ್ಗಸಿಂಹ(ಕಾಲ: ೧೦೩೧), ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರ, ೩:೩೬೬, ಪುಟ ೨೮೩.. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಬಲಿಭುಗ್ಬಲಂ ನಡೆದುದು ಅಂಬೋದ ಧ್ವದೋಳ್ (ಕಾಗೆಗಳ ಸೈನ್ಯ ಆಕಾಶಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಸಾಗಿತು)- ೩:೩೭೨, ಪುಟ ೨೮೬; ಬಲಿಭುಕ್ಪತಿ ಮೇಘವರ್ಣಂ (ಕಾಗೆಗಳ ರಾಜನಾದ ಮೇಘವರ್ಣನು) -೩:೩೭೩;

ಸೋಮರಾಜ (೧೨೨೨) ತನ್ನ ಉದ್ಭಟ ಕಾವ್ಯದ ಪ್ರಾಸ್ತಾವಿಕ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಬಲಿಭೋಜ್ಯಂಗೆ ನವೀನ ಚೂತದ ಇನಿವಣ್ಣು .. .. ಒಪ್ಪುಗೆಯ್ಯದೊಡೆ ಅದೇಂ ಬಲ್ಲರ್ಗೆ ತಾಂ ಪೊಲ್ಲಮೇ? (ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಅದೇನು ತ್ಯಾಜ್ಯವೇನು?)|| (೧:೧೮, ಪುಟ ೨೩)- ಎಂದು ಕಾಕಬುದ್ಧಿಯ ವಿಮರ್ಶಕರನ್ನು ಛೇಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

೨೫ ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನೋಡಿ: ಕವೀಶ್ವರ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ(ಸು. ೧೨೪೦)ನ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಗಳ ಆಕರಗ್ರಂಥ ಸೂಕ್ತಿಸುಧಾರ್ಣವ ಗ್ರಂಥ. ಅಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ ನನಗೆ ಕಂಡಿಲ್ಲ.

೨೬ ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಪಂಚತಂತ್ರದ ಭೇದ, ವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರಕರಣದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹಿಂಡೇ ಇವೆ: ಗರುಡ ಇದ್ದಾನೆ, ಸೂಚೀಮುಖವೆಂಬ ಹಕ್ಕಿ, ಅದರ ಹೆಂಡತಿ ಸೂಚೀಮುಖಿ (೩:೩೩೬.ವ), ಲಘುಪತನಕವೆಂಬ ಕಾಗೆ (೫:೪೧೧), ಮೇಘವರ್ಣನೆಂಬ ಕಾಗೆಗಳ ರಾಜ (೩:೨೭೧), ಉದ್ದೀಪಿ, ಆದೀಪಿ, ಪ್ರದೀಪಿ, ಸಂದೀಪಿ, ಚಿರಂಜೀವಿ-ಗಳೆಂಬ ಅವನ ಮಂತ್ರಿಗಳು (೩:೨೭೪ವ.), ಅರಿಮರ್ದನನೆಂಬ ಗೂಬೆಗಳ ರಾಜ, ರಕ್ತಾಕ್ಷ, ಕ್ರೂರಾಕ್ಷ, ಜಿಂಹಾಕ್ಷ ಮತ್ತು ದ್ರುಪದಾಕ್ಷ-ರೆಂಬ ಅವನ ಮಂತ್ರಿಗಳು (೩:೨೭೨), ಚತುರಕನೆಂಬ ಕಪಿಂಜರ ಚಾತಕ (೩:೩೧೮ವ.), ಚಿತ್ರಗ್ರೀವನೆಂಬ ಪಾರಿವಾಳ ರಾಜರುಗಳು ಬರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿ ಕಾಣ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. (ನೋಡಿ: ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ಕನ್ನಡ ಪಂಚತಂತ್ರ, ಪುಟ ೨೨೧-೩೧೦)

೨೭ ಷಡ್ಜ ರಿಷಭ, ಗಾಂಧಾರ ಮಧ್ಯಮ ಪಂಚಮ ಧೈವತ ಮತ್ತು ನಿಷಾದ ಸ್ವರಗಳಿಗೆ ಅಧಿಷ್ಠಾತ್ರಿ ದೇವತೆಗಳ ವಾಹನಗಳು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ, ಕೋಗಿಲೆ ಕಾಗೆ ಭ್ರಮರ (ಅಥವಾ ಭೇರುಂಡ) ಕುಕ್ಕುಟ ಗೃಧ್ರ ಕಾಗೆ ಮತ್ತು ಗೂಬೆ- ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ ಸ್ವರಚೂಡಾಮಣಿ ಗ್ರಂಥ. ಸರಸ್ವತಿಗೆ ಗಾಂಧಾರ ಸ್ವರ ಮತ್ತು ಕಾಗೆ ವಾಹನ ಎಂದೂ ಇದೆ- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನೋಡಿ: ರಾ. ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ, ಮೈಸೂರಿನ ನಾಲ್ವರು ಸಂಗೀತಗಾರರು, ಪುಟ ೧೭-೧೯.

೨೮ ನೋಡಿ: ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ (ಸು. ೧೬೦ಂ), ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ ೧೯:೩೩, ೨೮:೫೨ ಇತ್ಯಾದಿ. ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಕನಕದಾಸರನ್ನು ಕೇಳಿ: ಶುಕ ನವಿಲು ಜಿಲಿಬಿಲಿಗ ಗೀಜುಗ| ಬಕ ಹಸುಬ (=ಹಸಿರು ಪಾರಿವಾಳ), ಗೊರವಂಕ (=ಮೈನಾ ಹಕ್ಕಿ), ಟಿಟ್ಟಿಭ(=ಲಾವುಗೆ)| ಪಿಕ ಚಕೋರಕ ಮೀಂಬುಲಿಗ (=ಮೀಂಚುಳ್ಳಿ) ಹಕ್ಕಿಗಳು ರಂಜಿಸಿತು||- ಕನಕದಾಸ(೧೫೫೦), ನಳಚರಿತ್ರೆ, ೯:೪೨, ಪುಟ ೧೫. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಗೊರವಂಕ ಪದವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಗೊರವಂಕ ಒಂದು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷ, ಮೈನಾ. (ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು ೩:೨೬೨೪; ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ ಕುರಕ, ತೆಲುಗುವಿನಲ್ಲಿ ಗೊರವಂಕ ಇದೆ, ಗೊರವಽಅಂಕ). ಇದು ಕಲವಿಂಕ (=ಗುಬ್ಬಿ) ಪದದಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದೇ?

ಗೊರವಂಕ (=ಮೈನಾ ಹಕ್ಕಿ)ಯು ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗಿಂತ ಗಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡದು. ಗಾಢ ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ದೇಹ, ಹಳದಿಯ ಕೊಕ್ಕು ಮತ್ತು ಕಾಲುಗಳು, ಕಣ್ಣ ಮೇಲೆ ಹಳದಿಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಚರ್ಮ. ಹಾರುವಾಗ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ ರೆಕ್ಕೆಯ ಬಿಳಿಯ ಬಣ್ಣ. ನೋಡಿ: ಎಚ್ ಆರ್ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, 'ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸು', ಪುಟ ೧೨.

ಇದಲ್ಲದೆ, ಕುರುವಂಕ ನಾಡು, ಕುರವಂಕಸ್ಥಳ ಎಂಬ ಪದಗಳು ಶಾಸನೋಕ್ತವಾಗಿವೆ. (ಎಪಿ.ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂ. ೭: ಪು. ೪೨೧; ೧೦:೪೭೦). ಕಲವಿಂಕಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆಯೇ?

೨೯ (ಅಹಂ ಅಸ್ಮಿ) ವೈನತೇಯಸ್ ಚ ಪಕ್ಷಿಣಾಮ್|| -ಭಗವದ್ಗೀತಾ ೧೦:೩೦.

೩೦ ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್, ಶ್ರೀ ವಿಷ್ಣುನಿಧಿ, ೭೬ ಎ/೨- ೭೭ ಬಿ/೩, ಪುಟ ೧೭-೨೦ ಮತ್ತು ೬೬-೬೯. ದೇವಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಗಿಳಿಯ ರೆಕ್ಕೆಗಳ ಬಡಿತದಿಂದ ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಇದೇ ಲೇಖಕರ ಶಕ್ತಿನಿದಿಯಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೨೫೧-೪); ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣವನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತ ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನು ಗರುಡಾರೂಢೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ (ಪುಟ ೯೧).

೩೧ ನೋಡಿ: ನಯಸೇನ(೧೧೧೨), ಧರ್ಮಾಮೃತ ೭:೨೨೯.

೩೨ ಸಿಲುಕಿದವು ಮೃಗವಿಂಡು ನಾನಾ| ಬಲೆಗಳಲಿ ಕುಳಿಗಳಲಿ ಬೀಸಿದ| ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದವು ಗಿಡುಗ ಗೀಜಗ ಗೌಜು ಗುಬ್ಬಿಗಳು||- ನರಹರಿ, ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ, ಅರಣ್ಯ ೩:೩:೧೭, ಪುಟ ೧:೩೧೫.

೩೩ ರತ್ನಾಕರ ವರ್ಣಿ(೧೫೫೭), ಭರತೇಶ ವೈಭವ, ೧೦:೧೧೭.

೩೪ ಗಿಳಿಯು ಕೋಗಿಲೆ ನವಿಲು ಟಿಟ್ಟಿಭ| ಹೊಳೆವ ಗಿಡುಗನು ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷಿಯು| ಸುಳಿವ ಗೊರವ ಚಕೋರ ಹಂಸೆಯ| ಬಳಗವೊಪ್ಪಿತು ವನದೊಳು||೨೦|| ಪಚ್ಚೆಹಕ್ಕಿಯು ಪಾರಿವಾಳವು| ಹೆಚ್ಚಿನಾ ಗೌಜಿಗನ ಹಕ್ಕಿಯು| ಕಚ್ಚಿಯಾಡುವ ಚಿನಲೆ ಹಕ್ಕಿಯು| ಹೆಚ್ಚಿ ಮೆರೆದುವರಣ್ಯದಿ ||೨೧|| ಹದ್ದು ಕೊಕ್ಕರೆ ಕಾದ ಕೋಳಿಯು| ಗಂಡಭೇರುಂಡಗಳು ಗೂಬೆಯು| ಬಾವಲಿಯು ಕಾಳಿಂಗ ಗುಬ್ಬಿಯು| ವನದಿ ಶೋಭಿಸುತಿರ್ದವು||೨೨|| - ಗೋವಿನ ಕತೆಯ ಹಾಡು, (ಸಂ. ಟಿ, ಕೇಶವಭಟ್ಟ), ಪುಟ ೪; ಇನ್ನೊಂದು ಬಗೆಯ 'ಗೋವಿನ ಹಾಡಿನಲ್ಲೂ ಬೇರೆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಬರುತ್ತದೆ: ಅಬ್ಬಿಯ ಬೈವನ್ನ, ಗುಬ್ಬಿ ಗೂಡಳಿವವ್ನ| ಗಬ್ಬದ ಗಂಟಿ ಪಶುವನ್ನ ಹೊಡಿವವ್ನ| ಅಂಥವನ ದ್ರೋಹ ತನಗಕ್ಕು||೧೮||- ಗೋವಿನ ಹಾಡು, ಅದೇ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ, ಪುಟ ೧೮೧. ನಾವು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕಲಿತ ಗೋವಿನ ಹಾಡಿನ ಪಾಠದಲ್ಲಿ ಇದಿಲ್ಲ.

೩೫ 'ಟುವ್ವಿ ಟುವ್ವಿ''ಹಕ್ಕಿ ಇಂಚರದ ಮೇಲೆಯೇ ಕುವೆಂಪು ಅವರ ಕವನವೊಂದಿದೆ. (ಇದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ನೋಡಿ: ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ, ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ಸಂಕಲನ, ಪುಟ ೧೨೪-೫. ಪೊದೆಯ ಮತ್ತು ಎದೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹಾಡಿನ ಸಮ್ಮಿಲನದ ಮಾತನ್ನು ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.)

ಕೋಗಿಲೆಯ ಇಂಚರಕ್ಕೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಮನ್ನಣೆ ಇದೆ; ಕುಕಿಲ್ ಕೋಕಿಲಸ್ವನೇ ಇದೆ; ನವಿಲಿನ ಕೇಕು ಮಯೂರಸ್ವನೇ ಇದೆ; ದುಂಬಿಯ ಗುಂಜಾರವದ ಅನುರಣನವಿದೆ. (ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜನ ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣ, ಧಾತು ಪ್ರಕರಣ ಧಾತು ೧೦೫, ೬೨೫, ಪುಟ ೨೯೩); ಗೂಬೆಯ ದನಿಗೂ ಒಂದು ಪದವಿದೆ, ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಆ ಗೌರವ ಇಲ್ಲ! ಗಿಳಿಯೊಡನೆ ಓದಿ ಓದಿ ನುಡಿಗಲ್ತ, ಬೆಳೆವ ಬಾಲಕ-ಬಾಲಕಿಯರ ಬಣ್ಣನೆಯಿದೆ (ನೋಡಿ ಶಮದ ೨೦೬(೨), ಪುಟ ೨೧೪; ನಾಗವರ್ಮನ ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನಂ, ಪದ್ಯ ೨೯೦, ಪುಟ ೬೩.)

ಆದರೆ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ದಕ್ಕುವ ಪಾಲು ಕಿಚ ಕಿಚವಷ್ಟೆ. ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ, ಸಂತಾನಾಭಿವೃದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಗ ಗಂಡುಗುಬ್ಬಿ ಟ್ರಿ ಟ್ರಿ ಟ್ರಿ ಎಂದೋ, ಟ್ಸಿ ಟ್ಸಿ ಟ್ಸಿ ಎಂದೋ, ಚೀರ್ ಚೀರ್ ಎಂದೋ- ತೀಕ್ಷ್ಣ ಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಸರ ತರಿಸುವಂತೆ ಹಾಡ ಬಹುದು. ಹಾಗೆ ಹಾಡುವಾಗ, ಗರಿ ಬಿಚ್ಚಿ, ಹಿಂಭಾಗವನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು, ರೆಕ್ಕೆಗಳನ್ನು ಜೋಲು ಬೀಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲೆತ್ತಿದ ಬಾಲವನ್ನು ಜಗ್ಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಅಹಂಭಾವ ತೋರುತ್ತ ನಡೆದಾಡುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. (ನೋಡಿ: ಸಲೀಂ ಅಲಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪಕ್ಷಿಗಳು, ಪುಟ ೧೨೬).

೩೬ ನೋಡಿ: ರಾಮಚಂದ್ರಂ ಗದ್ಗದಿಸಿ ಗುಬ್ಬಳಿಸಿದನ್ ಎನಲ್ಕೆ ನುಡಿಸಿದನ್ - ಮುದ್ದಣ, ಶ್ರೀ ರಾಮಾಶ್ವಮೇಧ, ೧೬೪:೩೨೩.

೩೭ ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ರಾಘವಾಂಕ(ಸು. ೧೨೨೫), ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ, ೫:೪೩; ಷಡಕ್ಷರಿ(೧೬೫೩), ಶಬರಶಂಕರ ವಿಳಾಸ, ೩:೩೩; ನೇಮಿಚಂದ್ರ(ಸು. ೧೧೭೦), ಲೀಲಾವತಿಪ್ರಬಂಧ, ೫:೧೧೪ವ; ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತ(೧೫೮೪), ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣ ೫೩:೨೪. ಚನ್ನಬಸವ, ಚನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ವಚನಗಳು, ವಚನ ೩೧.

೩೮ ಕೊಬ್ಬಿದ ದಾನವರ್ ಉಬ್ಬಿ ಗದೆಯ ಪಿಡಿದು ಅಬ್ಬರಿಸಿಯೆ ಪೊಯ್ಯಲ್ ಒಡನೆ ನಿಬ್ಬರದೊಳಗೆ ಎರಗಿದರು ಸಾಳುವನ್ ಆ ಗುಬ್ಬಿವಿಂಡಿಗೆ ಬೀಳುವಂತೆ -ಶಿಶುಮಾಯಣ (೧೪೭೨), ತ್ರಿಪುರದಹನ ಸಾಂಗತ್ಯ ೨೧:೨೪೨, ಪುಟ ೩೭.

೩೯ ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ ಇದೇ ಬಗೆಯ ಕಾಗೆಯೆಂಜಲು ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಗೆಯೆಂಜಲು ಹೊಲ್ಲ- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅವನು. ಸರ್ವಜ್ಞನ ವಚನಗಳು, (ಸಂ: ಉತ್ತಂಗಿ ಚನ್ನಪ್ಪ), ವಚನ ೭೬೩, ಪುಟ ೯೪.

೪೦ ರತ್ತೋ ರತ್ತೋ ರಾಯನ ಮಗಳೇ ಹಾಡಿನ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಅನುಬಂಧ ನೋಡಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕರೆ(ರಿ, ಡೆ)ಯಲಾರೆ, ಕೂರ್(ರೆ) ಬಸವಿ - ಇತ್ಯಾದಿ ಪಾಠಭೇದಗಳಿವೆ. ಸಚಿತ್ರ ವಿವರಣೆಗಾಗಿ ನೋಡಿ: ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ ಸಂಪುಟ ೬, ಪುಟ ೫೩೪. ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ರಾಗೌ, ಜನಪದ ಆಟಗಳು, ಪುಟ ೫೬ ಮತ್ತು ೬೨.

ಕುಳಿತು(ತಿ)ಕೋ, ಕೂತುಕೋ. ಕುಳ್ಳಿರು, ಕುಂಡ್ರು, ಕುಂದ್ರು, ಕೂರು, ಕೂಡ್ರು, ಕುಕ್ಕರಿಸು, ಕುಕ್ಕರ ಬಡಿ; ಕೂರಿಸು, ಕುಳ್ಳರಿಸು; (ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ) ಆಸೀನರಾದ, ಕುಳಿತುಕೊಂಡ, ಉಪಸ್ಥಿತರಾದ, ಉಪವಿಷ್ಟರಾದ, (ವೇದಿಕೆಯನ್ನು) ಅಲಂಕರಿಸಿದ- ಸೂಕ್ಷ್ಮಭೇದದ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳು ನಮ್ಮ ಯೋಚನಾಲಹರಿಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುತ್ತವೆ.

೪೧ ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಜ್ಞಾನಗಂಗೋತ್ರಿ, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ ಸಂಪುಟ ೬, ಪುಟ ೫೩೪.

೪೨ ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಸಿ ಎಫ್ ಕಟ್ಟಿಮನಿ (ಕಾಲ: ೧೮೮೯-೧೯೭೪) ಅವರ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿ (ಕಂದನ ಕಾವ್ಯ ಸಂಕಲನ (೧೯೩೮)ದಿಂದ, ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ, ಪುಟ್ಟ ಮಗು ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ಸಂಕಲನದಲ್ಲಿ ಇದರ ಪೂರ್ಣಪಾಠವಿದೆ, ಪುಟ ೧೧೪-೫, ಈ ಸಂಕಲನದ ಸುದೀರ್ಘ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ (ಪುಟ ೫೧)ಯಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಬೇರೆ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ.

೪೩ ನೋಡಿ: ಚನ್ನವೀರ ಕಣವಿ ಅವರ ಹಕ್ಕೀ ಪುಚ್ಚ ಕವನ, ಮಕ್ಕಳ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಸಂ: ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ಎಂ.ವಿ.), ಪುಟ ೪೩-೪೪, ಇದು ಕೇವಲ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಲ್ಲ. ಕಣವಿಯವರ ಇನ್ನೊಂದು ಕವನ 'ಗುಬ್ಬಿ'ಗೆ ಈ ಪುಸ್ತಕದ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೪ ಮೇವುಂಡಿ ಮಲ್ಲಾರಿ(ಕಾಲ: ೧೯೦೬-೭೫), ಚಂದಪ್ಪ ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೬೮), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಮುಂದೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೫ ರಾಮೇಶ್ವರ, ಎ.ಕೆ., ನಂದಿಕೋಲು ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೭೨), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಮುಂದೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೬ ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತ, ಸಿರಿಗನ್ನಡ ಪಾಠಮಾಲೆ ಕವನ ಸಂಕಲನ (೧೯೪೧), ಈ ಕವನದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿ.

೪೭ ಕುವೆಂಪು, ಬಣ್ಣದ ಚುಕ್ಕಿ ಕವನ, ಮಕ್ಕಳ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಸಂ: ಪ್ರೊ| ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ), ಪುಟ ೨೦-೧. ಇದು ಗುಬ್ಬಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಬರೆದ ಕವನವಲ್ಲ.

೪೮ ಗುಬ್ಬಿ ಊರಿನ ಅಕ್ಷಾಂಶ: ೧೩ ಡಿಗ್ರಿ ೨೦ ನಿಮಿಷ; ರೇಖಾಂಶ: ೭೬: ೫೭; ವಿಸ್ತೀರ್ಣ: ೪೭೩.೧ ಚ. ಮೈ.; ಜನಸಂಖ್ಯೆ: ೧, ೪೭, ೪೨೨ (೧೯೬೧). ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ ೬:೩೭೨.

೪೯ ನೋಡಿ: ಅಮರಗುಂಡ ದೇವರ ದಿಬ್ಯಶ್ರೀ ಪಾದಪದ್ಮಾರಾಧಕರುಂ ಅಪ್ಪ ಅಳಿಯ ಸಾಇನಾಥನ ಕುಮಾರ ಮಲ್ಲಿನಾಥವೊಡೆಯರು .. ..|| - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೩:೧೪ (ಕಾಲ ೧೩೫೫); ಸ್ವಸ್ತಿಶ್ರೀಮನ್ಮಹಾಮಂಡಳೇಶ್ವರಂ ಮಂಡಳಿಕ ಖಂಡೇರಾಯ ಅಮರಗುಂಡದ ದೇವರದಿಬ್ಯಶ್ರೀ ಪಾದಪದ್ಮಾರಾಧಕ .. ..|| - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೩:೧೬ (ಕಾಲ ೧೩೫೬); ಶ್ರೀ ಮಲ್ಲಿನಾಥವೊಡೆಯರ ಸ್ವಹಸ್ತದವೊಪ್ಪ ಶ್ರೀ ಸಮರಗುಂಡ .. ..|| - ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ೧೧, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ ಶಾಸನ ೨:೨೫ (ಕಾಲ ೧೩೫೫).

೫೦ ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಕ ಸಾ ಪ, ಪುಟ ೧:೩೩೫.

೫೧ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮನ್ ಎನಲ್ ಎಸೆದ ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲೇಶ್ವರನು.. ..||೩೫:೫೬||; ತನ್ನ ಗುರು ಸಚ್ಚಿದ್ ಅಮಳನು ಅಮರಗುಂಡ ಪಂಡಿತನ್ ಇದಱ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ ಅಱುದು .. ..||೩೯:೬೪|| -ಭೀಮಕವಿ (ಕಾಲ ಸು. ೧೩೬೯), ಬಸವ ಪುರಾಣ.

೫೨ ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ, (ಸಂ: ೬, ಪುಟ ೩೭೨-೩); ಶಾಮರಾಯ ತ.ಸು., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ ೨೦೩; ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿ ಚರಿತೆ, ಸಂಪುಟ ೧ ಪುಟ ೨೪೭ ಮತ್ತು ಸಂಪುಟ ೨ ಪುಟ ೬೦; ಇತ್ಯಾದಿ. ಬೆ.ಗೋ. ರಮೇಶ್, ಜನಪ್ರಿಯ ೩೦೦ ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು

೫೩ ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ| ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಗಳು ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ: ಬೆಳಗ್ಗೆ (೧೩.೫.೧೯೮೫).. .. ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಗುಬ್ಬಿಯತ್ತ ಹೊರಟೆ. .. .. ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯನೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವ ಕವಿಯ ಊರು. ತೋಂಟದ ಸಿದ್ದಲಿಂಗಯತಿಯ ಗುರು ಗೋಸಲ ಚ(ಚೆ)ನ್ನಬಸವರ ಸಮಾಧಿಯಿಂದ (ಅದೇ 'ಗುಬ್ಬಿಯಪ್ಪ' ಎಂದು ಜನ ಕರೆಯುವ ಚನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯ), ಗುಬ್ಬಿ ವೀರಣ್ಣನಂತಹ ಕಲಾವಿದರಿಂದ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿದೆ ಅದು. ದಿನವೂ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಬಸವಪುರಾಣವನ್ನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಎರಡು ಗುಬ್ಬಿಗಳು ಪ್ರವಚನಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಆ ಊರಿಗೆ 'ಗುಬ್ಬಿ' ಎಂದು ಹೆಸರಾಯ್ತೆಂದು ಕತೆಯಿದೆ. ಬಹುಶಃ ಸ್ವಲ್ಪ ಎತ್ತರದ ಜಾಗ ಎಂಬರ್ಥದ ಪದ ಅದಾಗಿದ್ದು, ('ಕುಪ್ಪೆ' - ನೋಡಿ) ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸಮೀಪದ ಹಳೆಗುಬ್ಬಿಯು ಸ್ವಲ್ಪ ಎತ್ತರದ ಊರಾಗಿದ್ದು, ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಈಗಿನ ಗುಬ್ಬಿಗೆ ಬಂದು ನೆಲಸಿದ ಮೇಲೆ ಇದು 'ಗುಬ್ಬಿ' ಆಯ್ತು, ಅದು 'ಹಳೇ ಗುಬ್ಬಿ' ಆಯ್ತು. (ನೋಡಿ, ಈಗ 'ಬೆಳ್ಗೊಳ' ಎಂದರೆ ಶ್ರವಣಬೆಳ್ಗೊಳ; ಆದರೆ, ಅದು ಮೂಲತಃ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದ 'ಹಳೆಯ ಬೆಳ್ಗೊಳ.') ಊರ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ ಚೆನ್ನಬಸವೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ [ನಾನು] ದೇವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿ, ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದೆ -ಡಾ| ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಮಿಡುಕು-ಹುಡುಕು, ಪುಟ ೪೪೪.

೫೪ ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ಎಂ. ಡಾ| ಅವರು 'ಹೊಸತು ಹೊಸತು'ನಲ್ಲಿ, ಪಂಪ ಹೆಸರಿನ ಬಗ್ಗೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೫೨ದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಯ್ಯನನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ಮಗ (ಎ.ಕ. ಸಂ. ೧೦, ಪು. ೩೯೧), ಗುಬ್ಬಿಯ ದಿವ್ಯಲಿಂಗಿ (ಎ.ಕ. ೮:೧೮೫-೭) ಮುಂತಾದವರು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವು ಗುಬ್ಬಿಯ ಶಾಸನಗಳೇ ಇವೆ. (ನೋಡಿ ಎ.ಕ. ಸಂ. ೮, ಪುಟ ೯೫-೬). ಕಡೂರು ಬಾಣೂರು ಅಗ್ರಹಾರ ಶಾಸನ ೧೨೬ (ಎ.ಕ. ೧೨:೧೩೪)ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಗುಬ್ಬಿಯ ಹಳ್ಳಿ ಇನ್ನೊಂದು ಬೇರೆ ಇದೆ.

೫೫ ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಆರ್., ಕರ್ಣಾಟಕ ಕವಿ ಚರಿತೆ ಸಂಪುಟ ೧ ಮತ್ತು ೨; ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಕೋಶ (ಸಂ. ೬, ಪುಟ ೩೭೨-೪); ಶಾಮರಾಯ ತ.ಸು., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ೨೦೩ ; ಮುಗಳಿ ರಂ.ಶ್ರೀ., ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ ೧೪೩, ೨೨೯; ಶಿವಮೂರ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರಿ ಬಿ. ಅವರ ಲೇಖನ, ಬಸವೇಶ್ವರ ಸಮಕಾಲೀನರು, ಪುಟ ೨೩೫-೨೫೧. ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿಯ ಕೆಲವು ಕವಿ, ಕೃತಿ, ಮತ್ತು ಕಾಲಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕವಿಚರಿತೆಕಾರರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗೆ ತಿದ್ದುಪಡಿ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೫೬ ಇವರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಪತಿ ಪಂಡಿತರು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದವರ ವಚನಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಶಿವಲೆಂಕ ಮಂಚಣ್ಣ: ವಚನಗಳು ೭೦೩-೮೩೩, (ಭಾಗ ೧, ಪುಟ ೧೭೯-೨೧೪); ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ: ವಚನಗಳು ೧೪೨೭-೧೪೩೩; (ಭಾಗ ೨: ಪುಟ ೫೦೨-೩); ಅಮರಗುಂಡದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ: ವಚನ ೧೪೫೯, (ಭಾಗ ೨, ಪುಟ ೫೧೬); ವಚನ ೯೪೮, (ಭಾಗ ೩, ಪುಟ ೩೬೬), ಎಲ್ಲ ಪುರಾತನರ ವಚನಗಳು, ಶ್ರೀ ಜಗದ್ಗುರು ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆ.

೫೭ ಇವರುಗಳ ಕಾಲ: ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತ (ಸು. ೧೧೬೦); ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣ್ಣ(೧೪೭೫), ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯ (೧೫೧೩), ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಕವಿ (ಸು. ೧೪೮೫), ಸಾಸಲ ಚಿಕ್ಕಣಾರಾಧ್ಯ (ಸು. ೧೪೫೦), ಗುರುದೇವ (೧೩೫೦). ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಚರಿತೆ ಸಂ ೧ ಮತ್ತು ೨.

* ಸ್ಥಳನಾಮಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ಹುಡುಕುವಾಗ ಆಗುವ ತೊಂದರೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವುದುಂಟು. ರಾಜೇಗೌಡ ಹೊಸಹಳ್ಳಿ ಅವರು ಹೇಳುವಂತೆ (ನೋಡಿ: ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸ್ಥಳನಾಮಗಳು, ಹೊಯ್ಸಳ ಸಂಪದ, ಪುಟ ೧೩೬) ಹಾಸನ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ 'ಸುಳ್ಳಕ್ಕಿ' ಎಂದು ಹಸಿ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವವರನ್ನು ಕುರಿತು ನಗೆ ಚಾಟಿಕೆ ಮಾಡುವುದುಂಟು. ಅವ್ವೆರಳ್ಳೆನು ಹೆಣರಳ್ಳೆನು ಎಂದು ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಜೋಡಿ ಜನರನ್ನು ಬೈಯ್ಯುವುದುಂಟು.

೫೮ ನೋಡಿ: ಅಚ್ಚುಬೆಲ್ಲ ಅಚ್ಚಪ್ಪಗೆ, ನುಚ್ಚುಗಂಜಿ ವೆಂಕಪ್ಪಗೆ. -ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ, ಪುಟ೨೩.

೫೯ ಗಗನವನಿತೆ ಅಚ್ಚಾಡಲ್ಕೆ ಪಸರಿಸಿದ ನಕ್ಷತ್ರ .. .. ಎಂದೆನಿಸಿ ಮೂಡಿತ್ತು ಶಶಿ ಬಿಂಬವು||- ರಾಘವಾಂಕ(೧೨೨೦), ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರ, ೨:೧೨, ಪುಟ ೪೯.

೬೦ ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದಲ್ಲಿ ಅಚ್ ಎಂದರೆ ಸ್ವರಗಳು; ಪಾಣಿನಿಯ ಮಾಹೇಶ್ವರ ಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅಚ್ ಎಂದರೆ ಅ ಇ ಉ ಣ್, ಋ ಲೃ ಕ್, ಎ ಒ ಙ್, ಐ ಔ ಚ್- ಈ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಾಕ್ಷರಗಳಾದ ಣ್, ಕ್, ಙ್, ಚ್-ಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅ ಇಂದ ಔ- ವರೆಗಿನ ಎಲ್ಲ ಅಕ್ಷರಗಳೂ, ಅವುಗಳ ದೀರ್ಘಾಕ್ಷರಗಳೂ ಸ್ವರಗಳು. (ಹಾಗೆಯೇ, ಹಲ್ ಎಂದರೆ ವ್ಯಂಜನಗಳು.) ನೋಡಿ: ವರದರಾಜ, ಲಘು (ಸಿದ್ಧಾಂತ) ಕೌಮುದೀ (ಸಂ. ಜೇಮ್ಸ್ ಆರ್. ಬಲ್ಲಂಟೈನ್), ಪುಟ ೧.

೬೧ ಸುಕವಿಗಳ ಸುಮ್ಮಾನ ಸೂರಿ| ಪ್ರಕರದಮಲಜ್ಞಾನ ಮುನಿಕರ| ಮುಕುರ ಗುಣಿಗಳ ಗೂಢವಿಧಿ ಸುರಾಸುರ ಸುಧಾ ಶರಧಿ| ಅಕುಟಿಲರ ಮನ ಮಚ್ಚು ಸಿರಿಹರಿ| ಭಕುತರ್ ಉಮ್ಮಹದೆ ಅಚ್ಚು ಶಿವಸೇ| ವಕರ ಮೆಚ್ಚು ಕುಮಾರ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಪ್ರಬಂಧಕೃತಿ|| -ನರಹರಿ, ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ ೧:೧:೧೧.

೬೨ ಮಾಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ ಮಾಡಿನಗೂಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ .. .. ಎಚ್ಚರಗೊಳಲಿಲ್ಲಾ ಮನವೇ, ಹುಚ್ಚನಾದೆನಲ್ಲಾ, ಅಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಮೆಚ್ಚು, ಮೆಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಅಚ್ಚು, ಕಿಚ್ಚೆದ್ದು ಹೋಯಿತಲ್ಲಾ!- ಪುರಂದರದಾಸ (ಸು. ೧೫೪೦), ಪುರಂದರ ಸಾಹಿತ್ಯ ದರ್ಶನ ಸಂಪುಟ ೩, ಹಾಡು ೨೧೯, ಪುಟ ೩೫೦.

೬೩ ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೩)

೬೪ ಒಂದೆರಡು ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ: ಮಹೀಶಂ ತೆಗೆದು ಎಚ್ಚನ್ ಅಚ್ಚ ಬಿಸುನೆತ್ತರ ಸುಟ್ಟುರೆ ಸೂಸುವನ್ನೆಗಂ|| (ಅಪ್ಪಟ, ಸ್ವಚ್ಛವಾದ ಬಿಸಿರಕ್ತದ ಪ್ರವಾಹ ಚೆಲ್ಲಾಡುತ್ತಿರಲು ಬಿಲ್ಲುಹಗ್ಗವನ್ನು ಎಳೆದು ದುರ್ಯೋಧನನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು) -ಪಂಪ, ಪಂಪಭಾರತ ೧೦:೯೮; ಪಂಪಭಾರತ ದೀಪಿಕೆ ಪುಟ ೩೭೩. ಅತ್ತಿಯ ಹಣ್ಣು ಅಚ್ಚ ಕೆಂಪಾದರೂ ಒಳಗೆ ಹುರುಳಿಲ್ಲ- ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೨).

೬೫ ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಅಪ್ಪವು ಅತಿರಸ ಮೆದ್ದಾ ಸ್ವಾಮಿ, ಅಸುರರ ಕಾಲಲ್ಲಿ ಒದ್ದ- ಪುರಂದರದಾಸರು.

* ಈ ಅಪ್ಪ ಬಂದುದು ಹೇಗೆ- ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ಬೇರೆ ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಹೋಲುವ ಪದಗಳ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ: ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ: ಅಪ್ಪಮ್ ಎಂದರೆ ಕಜ್ಜಾಯ, ಅಥವಾ ಅಕ್ಕಿ ಹಿಟ್ಟು ಸಕ್ಕರೆ/ ಬೆಲ್ಲ ಬೆರಸಿ, ತುಪ್ಪದಲ್ಲಿ ಕರಿದ ಸಣ್ಣ ದೋಸೆ. ಮಲಯಾಳಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಸಹ ಅಪ್ಪಮ್ ಎಂದರೆ ಕರಿದ ದೋಸೆಯೇ. ಬೇಯಿಸಿದ ರೊಟ್ಟಿಗೂ ಅಪ್ಪಮ್ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ತುಳುವಿನ ಅಪ್ಪ ಸಹ ಇದೇ ಅರ್ಥ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪಮು ಎಂದರೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಿಹಿ ದೋಸೆ.

ಬಹುಶಃ ಇದೆಲ್ಲ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಪೂಪ ಪದದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. (ಸಂಸ್ಕೃತ ಕೋಶವೂ ಇದನ್ನು ಹಿಟ್ಟಿನಿಂದ ಮಾಡುವ ರೊಟ್ಟಿ, ದೋಸೆ, ಹೋಳಿಗೆ, ಕಜ್ಜಾಯ- ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ಮನುಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ (೫:೭) ಪುರೋಡಾಶಕ್ಕೆ ವೃಥಾ ಕೃಶರ್ ಅಸಂಯಾವಂ ಪಾಯಸಂ ಅಪೂಪಂ ಏವ ಚ- ಎಂದಿದೆ). ಸತ್ತವರ ದಿನಕರ್ಮ ಮಾಡುವಾಗ ಬಳಸುವ ರೊಟ್ಟಿಯಂತಹ ಖಾದ್ಯಕ್ಕೂ ಅಪೂಪ ಎನ್ನುವುದುಂಟು.

೬೬ ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶದ ಗಾದೆ (ಪುಟ ೨೨)

೬೭ ಕಣ್ಗಳ್ ಎನಲ್ ದಿಟ್ಟಿಯಚ್ಚಿಗಳ್ ನೇತ್ರಂಗಳ್ - ಎನ್ನುತ್ತದೆ, ಕರ್ಣಾಟಕ ನಿಘಂಟು, ೯.

೬೮ ಅಚ್ಚಿನ (ಯ)ಲ್ಲಿ ಬೇಟದಱುವು ದೃಷ್ಟವಾಯಿತ್ತು.. .. ಹೀಗಲ್ಲದೆ ಗುರುಸ್ಥಲದ ಅಡಕವೇಕೆ ನಿಃಕಳಂಕ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ||೨|| - ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನ ವಚನ ಅಷ್ಟಾವರಣ ವಚನ, ಪುಟ ೧೦೯, ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನ ವಚನಗಳು (ಸಂ: ಬಿ.ಎಸ್. ಸಣ್ಣಯ್ಯ).

೬೯ ಮೂರಡಿಯಿಟ್ಟನ ಅಚ್ಚಿಯೆರಡಂತು ಒಂದಾಗಿ ನೋಳ್ಪನ್ನೆಗಮ್|| -ಆಂಡಯ್ಯ (ಸು. ೧೧೮೦-೧೨೧೭), ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ, ೧೨೦, ಪುಟ ೪೩.

೭೦ ಅಚ್ಚಿ ಮೂರುಳ್ಳ ಶಿವನಂ ಭಜಿಸುತ ಅಗಜಾತೆ ಸುಖಂ ಇರಲ್- ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತ (ಸು.೧೫೮೪), ಚೆನ್ನಬಸವಪುರಾಣ, ೩೪:೬೧.

೭೧ ಹಳೆಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ಸೂತ್ರಗಳು, ಅಪಭ್ರಂಶ ಪ್ರಕರಣ, ಪುಟ ೮೭.

೭೨ ಬಂದನ್ ಅಳ್ತಿಯಿಂದೆ ಬಸಂತಂ-ಆಂಡಯ್ಯ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ, ೨೫೩, ಪುಟ ೮೯; ಆವುದನು ಕಾಣದೊಡಂ ಅಳ್ತಿಯಿಂ ನಂಬಿಹುದೋ - ಡಿ.ವಿ.ಜಿ., ಮಂಕುತಿಮ್ಮನ ಕಗ್ಗ, ೧. ಆದರೆ, ಅಳ್ತಿಗೆ>ಅರ್ತಿಗೆ>ಅತ್ತಿಗೆ ಆಗಿದೆ. ಅಱ್ತು> ಅತ್ತಿಗೆ (ನಲ್ಲೆ, ಪ್ರೀತಿಗೆ ಅರ್ಹಳಾದ ಸ್ತ್ರೀ), ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ ಎ. ಆರ್. ಅವರ ಲೇಖನದ ವಸ್ತು, ಕ ಸಾ ಪರಿಷತ್ಪತ್ರಿಕೆ, ಜೂನ್-ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯೫೬; ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಗಳು ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ನೋಡಿ: ಹೊಸತು ಹೊಸತು, ಪುಟ ೧೧೩.

೭೩ ಪಕ್ಷೌ ಅಸ್ಯ ಸ್ತಃ 'ಇನಿಃ' ಇತಿ ಪಕ್ಷಿನ್ (ಪಾಣಿನಿ ೫:೨:೧೧೫); ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಪಕ್ಕ ಎಂದರೆ ರೆಕ್ಕೆಯೇ. ನೋಡಿ: ಪಾತರಗಿತ್ತೀ ಪಕ್ಕ ನೋಡಿದೆಽನಾ ಅಕ್ಕಾ.. (ದ.ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆ)

೭೪ ನೋಡಿ ಅಮರಕೋಶ, ಸಿಂಹಾದಿವರ್ಗ ೫೫೮-೬೦.

೭೫ ನೋಡಿ: ನಿಜಕುಳಾಯತನಕ್ಕೆ ಪಕ್ಕಿಗಳ್ ಪಾಱೆ (=ಹಾರಲು), ನಳಿನೀ ವನಜೀವಿತೇಶ್ವರಂ ಅಪರಾಂಬುರಾಶಿಗೆ ಇೞುದಮ್||-ದುರ್ಗಸಿಂಹ, ಕನ್ನಡಪಂಚತಂತ್ರ, ಭೇದ ಪ್ರಕರಣ ೧೨೩ ಪುಟ ೯೪.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಱ (ಅಥವಾ ಱು) ಇಂದ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಿಯಾಪದದ ಧಾತುಗಳು ಹೇರಳ. ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದ ಧಾತುಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಆಕಾಶಗಾತ್ರದ ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿ. ಅಲ್ಲಿ ಈ ಪಾಱುವೂ (= ಉತ್ಸವನೇ, ನೆಗೆ) ಹಾರಾಡುತ್ತಿದೆ. (ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಟಿ.ವಿ. ಡಾ| ಸಂ.), ಧಾತು ೮೬೯, ಪುಟ ೨೪೧).

೭೬ ನೋಡಿ: ಅಚ್ಚಗನ್ನಡನುಡಿಕೋಶ ಪುಟ ೩೭೯, ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು, ಪುಟ ೫೧೦.

೭೭ ನೋಡಿ: ಪಂಜೆ ಮಂಗೇಶರಾಯರು, ಪಂಜೆ ಅವರ ಕೃತಿಗಳು, ಸಂಪುಟ ೪, ಪ್ರಬಂಧಗಳು ಮತ್ತು ಸಂಶೋಧನ ಲೇಖನಗಳು), ಪುಟ ೨೩.

೭೮ ನೋಡಿ: ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಆವೃತ್ತಿಗೆ ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ಉಪೋದ್ಘಾತ, ಪುಟ ೪೩.

೭೯ ಆಂಡಯ್ಯನ ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬಕ್ಕಣ(ಪದ್ಯ ೨೮೫)< ಭಕ್ಖಣ(ಪ್ರಾ.)< ಭಕ್ಷಣ(ಸಂ.); ಲಕ್ಕಣ(ಪದ್ಯ ೬)< ಲಕ್ಖಣ(ಪ್ರಾ.)< ಲಕ್ಷಣ(ಸಂ.); ಪಕ್ಕರಕ್ಕ(೨೦೪)< ಪಕ್ಖರಕ್ಖ(ಪ್ರಾ.)< ಪಕ್ಷರಕ್ಷ(ಸಂ.); ಅಕ್ಕರ(೧೦)< ಅಕ್ಖರ(ಪ್ರಾ.)< ಅಕ್ಷರ(ಸಂ.) ಮುಂತಾದವು ಇದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆಗಳು.

ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಕೃತಗಳ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧ, ಕೊಡು ಕೊಳ್ಳುವ ವಿನಿಮಯತೆ- ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರರು ಆದಿನಾಥ ನೇಮಿನಾಥ ಉಪಾಧ್ಯೆಯವರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ಪುಟ ೯೭-೧೦೧.

ಆರ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರು ಸಂಸ್ಕೃತ> ಪ್ರಾಕೃತಭವ/ ಪ್ರಾಕೃತಸಮ> ಕನ್ನಡ-ಪದಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ, ನೋಡಿ: ಹಿಸ್ಟರಿ ಆಫ್ ಕನ್ನಡ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್, ಪುಟ ೧೬೫-೬; ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿಯ ಹಳೆಗನ್ನಡವ್ಯಾಕರಣ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ (ಪುಟ ೩೦) ಈ ಬಗೆಯ ಒಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಪಟ್ಟಿ ಇದೆ.

ಆಂಡಯ್ಯ (ಕವಿ ಕಾವ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆ), (ಸಂ: ರಂ.ಶ್ರೀ ಮುಗಳಿ) - ಇದರ ಪರಿಶಿಷ್ಟ-೩ರಲ್ಲಿ (ಪುಟ ೮೫-೯೬) ಆದಿನಾಥ ನೇಮಿನಾಥ ಉಪಾಧ್ಯೆಯರು ಸೂಚಿಸಿದ, ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವದ ಸುಮಾರು ನೂರೈವತ್ತು ತದ್ಭವಗಳ ಪ್ರಾಕೃತ ಮೂಲವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.

೮೦ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡುವೆ: ಅಮಳ್ವಕ್ಕಿ, ಎಣೆವಕ್ಕಿ, ಕನ್ನಡವಕ್ಕಿ, ಕೆಂಗಣ್ಣಲರ್ವಕ್ಕಿ, ಜಕ್ಕವಕ್ಕಿ, ಜೊನ್ನವಕ್ಕಿ, ತಣ್ಗದಿರವಕ್ಕಿ, ನಿಚ್ಚಲವಕ್ಕಿ, ಪಡಿಯರವಕ್ಕಿ, ಪಂಡಿತವಕ್ಕಿ, ಪೊಕ್ಕುರಿವಕ್ಕಿ, ಪೊಣರ್ವಕ್ಕಿ, ಬಿಸುಲ್ವಕ್ಕಿ, ಪಂಜರವಕ್ಕಿ- ಇತ್ಯಾದಿ. ನೋಡಿ: ಕಿಟೆಲ್ ಕೋಶ, ಪುಟ ೯೧೭. ಮುದ್ದಣನು ಹಕ್ಕಿಗಳ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದರಲ್ಲಿನಿಸ್ಸೀಮ: ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದುವಲ್ಲದೆ, ಕಡಲ್ವಕ್ಕಿ, ಕರ್ವಕ್ಕಿ, ನುಡಿವಕ್ಕಿ, ಬಲ್ವಕ್ಕಿ, ಬಾಸೆವಕ್ಕಿ, ಬೆಳ್ವಕ್ಕಿ- ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಅವನ ಕೊಡುಗೆ ಅಥವಾ ಪ್ರಯೋಗ ನೋಡಿ: ದಾಮೋದರ ಶೆಟ್ಟಿ, ನಾ. ಡಾ|, ಮುದ್ದಣನ ಶಬ್ದಪ್ರತಿಭೆ, ಪುಟ ೨೫.

[ಗಮನಿಸಿ: ಬೆಳ್ವಕ್ಕಿ ಬೇರೆ, ಬೆಳ್ಳಕ್ಕಿಯೇ ಬೇರೆ; ಲೀಲಾವತಿ (೧:೧೭)ಯಲ್ಲಿ ನೇಮಿಚಂದ್ರ ತೆಗಳುವ ಬೆಳ್ಳಕ್ಕರಿಗ (ನಿರಕ್ಷರಕುಕ್ಷಿ, ಅಜ್ಞ, ಬಗೆಗುರುಡ, ಅಕ್ಕರಗಿವುಡ) ಎಂಬುದು ಬೇರೆ. ಬೆಳ್(=ವಿಹೀನ) + ಅಕ್ಕರಿಗ (ವಿದ್ಯಾವಂತ)> ಬೆಳ್ಳಕ್ಕರಿಗ; ಉತ್ತರ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳವ ಎಂಬ ಬೈಗುಳವಿದೆ.]

೮೧ ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಪುಟ ೩:೨೫೫೭.

೮೨ ನೋಡಿ: ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯ ನೇತ್ರದಂತೆ ವರ್ಣವುಳ್ಳ ನೇತ್ರಗಳು - ಮುಮ್ಮಡಿ ಕೃಷ್ಣರಾಜ ಒಡೆಯರ್, ಸೌಗಂಧಿಕಾ ಪರಿಣಯ, ೨೭೮-೧೮; ಗರುಡಗ್ ಅಸದಳಮಪ್ಪ ಕಜ್ಜವ ಪರಿಹರಿಸಲ್ ಆಪುದೇ ಗುಬಚಿ? -ಕೋನಯ್ಯ (ಸು. ೧೭೫೦), ಗಯಚರಿತ್ರೆ (ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನ ಸಂವಾದ) ೮:೧೫.

೮೩ ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ., ಕುದುರೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೨೩೪-೨೩೭, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಶಿಷ್ಟ,ಪುಟ ೨೩೭, ಸಮಾಲೋಕನ ಗ್ರಂಥ.

ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ತೀನಂಶ್ರೀ., ಅಪ಼್ರಿಕೇಟ್ಸ್ ಇನ್ ಕನ್ನಡ ಸ್ಪೀಚ್ ಎಂಡ್ ಅದರ್ ಲಿಂಗ್ವಿಸ್ಟಿಕ್ ಪೇಪರ್ಸ್, ಪುಟ ೧-೮.

೮೪ ಕ> ಗ ವಿಚಾರ: ಎಷ್ಟೋ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದ ಕನ್ನಡದಂತಹ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿರುವಂತೆ, ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನಗಳಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಎದ್ದು ತೋರುತ್ತದೆ. ದ್ರಾವಿಡಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ತಮಿಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆ.

[ನಮ್ಮ ಪ್ರಬಂಧದ ಪರಿಧಿಯ ಹೊರಗಿರುವ, ದ್ರಾವಿಡಭಾಷಾ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರದ ಇನ್ನೊಂದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ನಾಗಾಲ್ಯಾಂಡ್ ಪ್ರದೇಶದ ಆಓ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹದಿನೈದು ಸ್ವರಗಳು, ವರ್ಗೀಯ ವ್ಯಂಜನಗಳು ಎಂಟು: ಕ, ಙ, ಚ, ಜ಼, ತ, ನ, ಪ, ಮ; ಅವರ್ಗೀಯ ಏಳು: ಯ, ರ, ಲ, ವ, ಶ, ಸ, ಹ- ಹೀಗೆ, ಒಟ್ಟು ಮೂವತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳು ಮಾತ್ರ ಇವೆ. ನೋಡಿ: ಡಾ| ಗುರುಬಸವೇಗೌಡ, ಆಓ-ಇಂಗ್ಲೀಷ್-ಹಿಂದಿ ನಿಘಂಟು.]

೮೫ ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಂಜಿ (ಸಂ.)> ಗಂಜಿ; ಕಟ್ಟು> ಗಟ್ಟು(=ದಡ); ಕಟ್ಟೆ> ಗಡ್ಡೆ(=ತಟ, ತೀರ); ಕಣ್ಡಿ> ಗಣ್ಡಿ (ಕೋಟೆಯ ಕಾವಲುಗಾರ); ಕೃತಕ (ಸಂ.)> ಗದಕ; ಕಬಕ್ಕನೆ> ಗಬಕ್ಕನೆ, ಗವಕ್ಕನೆ; ಕಮ್ಪು> ಗರ್ಬು> ಗಬ್ಬು (=ಮೊದಲು ಇದಕ್ಕೆ ಸುವಾಸನೆಯೆಂದೇ ಅರ್ಥವಿತ್ತು); ಕರಣೆ>ಗರಣೆ; ಕೆರಸೆ>ಗೆರಸೆ(=ಒಂದು ಅಳತೆ); ಕವಿ(ಕ್ರಿ.)> ಗವಿ(=ದಟ್ಟವಾದ, ಮುಚ್ಚಿದ), ಕಾಚು>ಗಾಜು, ತೇಕ್ಕು(ತ.)>ತೇಗು(ಕ.) ಆಗಿವೆ. ನೋಡಿ: ಕೊಳಂಬೆ ಪುಟ್ಟಣ್ಣಗೌಡ, ಅಚ್ಚಕನ್ನಡ ನುಡಿಕೋಶ. ಕೀರು>ಗೀರು; ಈ ಮೂಲ ರೂಪದಿಂದ ಉಗಿರ್ (ತಮಿಳು), ಗೋರು (ತೆಲುಗು), ಉಗುರು (ಕನ್ನಡ) ಬಂದಿದೆ (ನೋಡಿ ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರ್, ಕನ್ನಡ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ಪುಟ ೩೪೨).

ಕುದುರೆ ಯಂತೂ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಹೊತ್ತು ತಿರುಗಾಡಿಸಿದೆ; ಆಪಸ್ತಂಬ ಶ್ರೌತಸೂತ್ರದ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಘೋಟಾ, ಗುರ್ರಮು (ತೆಲುಗು), ಕುದುರೆ (ಕನ್ನಡ), ಕುದಿರೈ (ತಮಿಳು); ಇತ್ಯಾದಿ ಅಶ್ವದ ವಿವಿಧ ಭಾಷಾತಳಿಗಳು.

ಹಾಗೆಯೇ, ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ ಕನ್ನಡದ ಕತ್ತೆ, ತಮಿಳಿನ ಕೞುದೈ, ತೆಲುಗಿನ ಗಾಡದಿ- ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಗಾರ್ದಭ, ಸುಸಂಸ್ಕೃತದ ರಾಸಭವಾಯಿತು. (ಧಾರವಾಡಕರ್ ಉಲ್ಲೇಖ ಪುಟ ೯೨-೩; ನೋಡಿ: ಪ್ರೊ| ಯೂಲ್ಸ್ ಬ್ಲಾಕ್ ಪ್ರಿ-ಆರ್ಯನ್ ಎಂಡ್ ಪ್ರಿ-ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಇನ್ ಇಂಡಿಯಾ, ಪುಟ ೪೭-೪೯). ಇದನ್ನೂ ನೋಡಿ: ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ., ಕುದುರೆ ಲೇಖನ, ಪುಟ ೨೩೪-೨೩೭, ಸಮಾಲೋಕನ ಗ್ರಂಥ.

೮೬ ನೋಡಿ: ಹಂಪ. ನಾಗರಾಜಯ್ಯ, ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೩೬೪.

೮೭ ಇವನ್ನೂ ನೋಡಿ: ಕುಲ ಕೆಟ್ಟು> ಕುಲಗೆಟ್ಟು, ಕಣ್ ಕೆಟ್ಟು> ಕಂಗೆಟ್ಟು, ಗಂಡು ಕಲಿ> ಗಂಡುಗಲಿ; ಕುಳಿರ್ ತಾವರೆ> ಕುಳಿರ್ದಾವರೆ, ಕಣ್ ತೆರೆ> ಕಣ್ದೆರೆ, ಹೂ ತೋಟ> ಹೂದೋಟ; ಕಣ್ ಪನಿ> ಕಂಬನಿ, ಚೆನ್ ಪೊನ್> ಚೆಂಬೊನ್> ಚೆಂಬು, ಹೂ ಪುಟ್ಟಿ> ಹೂಬುಟ್ಟಿ.

ಸಮಾಸವಾದಾಗ ಉತ್ತರಪದಾದಿಯ ಕ ತ ಪ-ಗಳಿಗೆ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಗ ದ ಬ-ಗಳು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಹೇರಳ ಉದಾಹರಣೆಗಳಿವೆ: ನಡುಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನೇ ನೋಡಿ: ಕಡಿದಾದ ಕೂರ್ಮೆ> ಕಡುಗೂರ್ಮೆ(ಪದ್ಯ ೨೩, ಕರ್ಮಧಾರಯ ಸಮಾಸ), ಒಳ್ಳಿದನಾದ ಕುವರ> ಒಳ್ಗುವರ (ಪದ್ಯ ೭, ಕರ್ಮಧಾರಯ ಸ.), (ಅದನ್ನೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕುವರ> ಒಳ್ಗುವರ-ಎಂದು ಮಾಡಿದರೆ, ಗಮಕ ಸಮಾಸ); ಮೈಯ ತೋರು> ಮೈದೋರು (ಪದ್ಯ ೧೨೬), ಇನಿದಾದ ಪಣ್ಣು> ಇಂಬಣ್ಣು(ಪದ್ಯ ೨೫) -ಸಂಚಿಯ ಹೊನ್ನಮ್ಮ(ಸು. ೧೬೮೦), ಹದಿಬದೆಯ ಧರ್ಮ, (ಸತೀಗೀತೆ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹ, ಸಂ: ನರಸಿಂಹ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಕೆ.).

ಸಮಾಸದ ವಿಚಾರ ಹೇಳುವಾಗ ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಕಾರ ಭಾವುಕ ನಾಗುತ್ತಾನೆ; ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ತಾಯಿಯ ಬಳಿ ಬಂದಿರುವ, ಬಿಡದಿರುವ ಕರುವಿನಂತೆ ಸಮಾಸಪದಗಳು ಘಟಿಸುವುವಂತೆ! ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ 'ವಿಭಕ್ತಿ'ಗಳಿಗೆ ಇನ್ನಲ್ಲಿ ಏನು ಕೆಲಸ, ಮಾಯವಾಗುವುವಂತೆ! ಅವನ ಮಾತನ್ನೇ ಕೇಳಿ: ಕೞು ತಾಯ ಬೞಿಯನ್ ಉೞಿಯದ ತೆಱದಿಂದಂ ನಾಮಪದಂ ಅದು ಅರ್ಥಾನುಗಂ ಆಗಿ ಎಱಗೆ ಸಮಾಸಂ ನೆಗೞ್ಗುಂ; ಅವಱೊಳ್ ಮಧ್ಯಗತ ವಿಭಕ್ತಿಗಳ್ ನೆಱೆ ಪೋಕುಮ್|| -ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಟಿ.ವಿ. ಡಾ| ಸಂ. ೧೬೨, ಪುಟ ೧೪೩. (ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ಡಿ.ಎಲ್. (ಸಂ.) ೧೭೩, ಪುಟ ೧೭೯.)

೮೮ ನೋಡಿ: ನಾಗರಾಜಯ್ಯ ಹಂ.ಪ., ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೩೭೪-೫; ವಿತ್ತಿದಲ್ಲಿ ವೆಳೆಯಾದೆ ಕೆಡುಗ (=ಬಿತ್ತಿದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಾದೆ ಕೆಡುಗ); ವೆಟ್ಟದುಳ್ (=ಬೆಟ್ಟದಲ್ಲಿ) -ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳ ಶಾಸನ ೨೭; ವಿಟ್ಟರ್ (=ಬಿಟ್ಟರು) -ನಂಜನಗೂಡು ಶಾಸನ ೨೩, ಎಪಿಗ್ರಾಫಿ಼ಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂಪುಟ ೩- ಎಂದು ಅವರು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ತದ್ಭವಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವ> ಬ ಎದ್ದು ತೋರುತ್ತದೆ. ವಿಧಿ> ಬಿದಿ, ವೀರ> ಬೀರ, ವಸತಿ> ಬಸದಿ, ವಾಪಿ> ಬಾವಿ ಅದಂತೆ. ವ-ಬಯೋರ್ ಅಭೇದ: ಆಗಿರುವ ನಮ್ಮ ವಂಗಬಂಧು ಬಂಗಾಳಿಗರಲ್ಲಿ, ವಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಬಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಬಂದೋಪಾದ್ಧಾಯ್> ಬ್ಯಾನರ್ಜಿ; ಮುಖ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಮುಕ್ಖೋ ಪಾದ್ಧಾಯ್> ಮುಖರ್ಜಿ; ಛಾತ್ರೋಪಾಧ್ಯಾಯ> ಚಟ್ಟೋಪಾಧ್ಯಾಯ< ಚಟ್ಟೋಪಾದ್ಧಾಯ್> ಚಟರ್ಜಿ- ಗಳಾಗಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ.

೮೯ ಬೇರೆಲ್ಲ ವರ್ಣಗಳಿಗೆ -ಕಾರ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೂ, ರ-ಕಾರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ರೇಫ಼ ಎನ್ನುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ರಿಫ಼್ ಎಂದರೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಉಬ್ಬು ಎಂಬ ಅರ್ಥ ರೇಫ಼ಕ್ಕಿದ್ದರೂ, ಉಬ್ಬಿದ ಕನ್ನಡದ ಗುಬ್ಬಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಆ ರೇಫ಼ ಈಗ ಒಳಗೇ ಅಡಗಿ ಹೋಗಿದೆ!

೯೦ ಶಕಟರೇಫ಼ದ ಬಗ್ಗೆ ನಯಸೇನನ ಧರ್ಮಾಮೃತದ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ (ಸಂ.೩; ಪು. ೧೨-೧೫) ಸಂಪಾದಕರಾದ ಆರ್ ಶಾಮಾಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಬರೆದುದನ್ನು ನೋಡಿ. ಇದಲ್ಲದೆ, ಧ್ವನಿಮಾ ಮತ್ತು ಆಕೃತಿಮಾ ಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತ, ಶಕಟರೇಫ಼ ವರ್ಣ ಈಗ ಕನ್ನಡದ ಯಾವ ಉಪಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ಸೋಲಿಗರ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕಾಣಬಹುದು. ಅದರ ಪ್ರಯೋಗದ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಧ್ವನಿಮುದ್ರಿಸಿಕೊಂಡು, ಪೂನಾ (ಪುಣೆ)ದ ಡೆಕನ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿರುವದರ ಬಗ್ಗೆ, ಡಾ| ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರ ಲೇಖನ- ಸೋಲಿಗರ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಕೆಲವು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳು, ಅಭಿಜ್ಞಾನ, ಪುಟ ೧೦೪-೬ ದಲ್ಲಿರುವ ವಿಚಾರ ಗಮನಾರ್ಹ.

೯೧ ಪೆಣ್ಣ ಪೆತ್ತವರು ಪೆರ್ಚುವರು - ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ, ನಡುಗನ್ನಡದ ಸಂಚಿಯ ಹೊನ್ನಮ್ಮ(ಕಾಲ: ೧೬೮೦), ತನ್ನ ಹದಿಬದೆಯ ಧರ್ಮ (ಪದ್ಯ ೯) ದಲ್ಲಿ. ಶ್ರೀವಿಜಯನ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ದಲ್ಲಿ ವಲ್ಲಭನೊಳ್ ಸುರತಾನುರಾಗಂ ಪೆರ್ಚಿಸುಗುಮ್ (೩:೨೦೧) ಇದೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಪುಲ್ಲಂ ಕರ್ಚು (೩:೧೯೧)> ಕಚ್ಚು, ಇತ್ಯಾದಿ.

೯೨ ನೋಡಿ: ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಆರ್., ಹಿಸ್ಟರಿ ಆಫ್ ಕನ್ನಡ ಲಾಂಗ್ವೇಜ್, ಪುಟ ೧೫೭-೧೬೨. ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ ತಮಿಳು/ದ್ರಾವಿಡ ಮೂಲದ ಪದಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಾಕೃತದ ಮೂಲಕ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಬಂದ, ಅರ್ಕಾವೊತ್ತನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ, ಸಜಾತೀಯ ಅಕ್ಷರದ್ವಿತ್ವಗೊಂಡ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪದಗಳ ಮಾದರಿಗಾಗಿ (ಉಚ್ಚಾರಣಾ ಸೌಲಭ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾರ್ಪಾಟಾದವು): ಅರ್ಘ(ಸಂ.)> ಅಗ್ಘ(ಪ್ರಾ.)> ಅಗ್ಗ(ಕ.), ಕರ್ಪೂರ> ಕಪ್ಪೂರ> ಕಪ್ಪುರ, ನಿರ್ಭರ> ನಿಬ್ಭರ> ನಿಬ್ಬರ; (ಬದಲಾವಣೆ ಇಲ್ಲದವು): ಕಾರ್ಯ>ಕಜ್ಜ, ಗರ್ಭ>ಗಬ್ಬ, ದರ್ಪ>ದಪ್ಪ, ಸ್ವರ್ಗ>ಸಗ್ಗ; ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಿ.

೯೩ ಬರ್ರೋ ಟಿ. ಮತ್ತು ಎಮೆನೋ ಎಂ.ಬಿ, ಎ ಡ್ರವಿಡಿಯನ್ ಎಟಿಮಾಲಿಜಿಕಲ್ ಡಿಕ್ಷನರಿ, ಪದ ಸಂಖ್ಯೆ ೧೪೯೩, ಪುಟ ೧೨೨.

೯೪ ನೋಡಿ: ಕಸಾಪ ನಿಘಂಟು ಪುಟ ೨೨೨. ಆದರೆ, ಪ್ರಯೋಗ ವಿರಳ.

ಇನ್ನೊಂದು ಪದ ಕುಱು(ರು, ರ)ವ ಇದೆ, ದ್ವೀಪ ಗುಡ, ದಿಬ್ಬ ಬೆಟ್ಟ-ದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ. ಚಾಟುವಿಠ್ಠಲ ನಾಥ/ನಿತ್ಯಾತ್ಮಶುಕಯೋಗಿಯ ಕನ್ನಡ ಭಾಗವತ (ಸಂ. ಕೆ. ವೆಂಕಟರಾಮಪ್ಪ) ೧೦:೪೭:೭, ಪುಟ ೧೯೬ (ಶಾರದಾ ಮಂದಿರ, ಮೈಸೂರು, ೧೯೬೪)ದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕುರುವದ ಗದ್ದೆ, ಕುರುವದ ಆಲ ಪ್ರಯೋಗಗಳು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ (ಅರಸೀಕೆರೆ ಗಂಜಿಗೆರೆ ಶಾಸನ ೬೧, ಎ.ಕ. ೧೦:೮೮; ಬೇಲೂರು ಶಾಸನ ೧೦೬, ಎ.ಕ. ೯:೬೦) ಇವೆ.

೯೫ ಕುರುವಿ> ಕುರ್ವಿ> ಗುರ್ವಿ> ಗುವ್ವಿ> ಗುಬ್ಬಿ ಯಾಗಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯೂ ಇದೆ.

೯೬ ಕಿರಿ ಮತ್ತು ಹಿರಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಕೆಲವು ವಿಶೇಷ ಪಡೆ ನುಡಿ ಪೂರಕ ಪದಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಡಾ| ಶಂ.ಬಾ. ಜೋಷಿಯವರು ಉದಾಹರಿಸುತ್ತಾರೆ:

ಕಿರಿದೆಂಬಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಿ (ಗುಬ್ಬಿ ಬಾಳೆ, ಗುಬ್ಬಿ ಎಂಜಲು, ಗುಬ್ಬಿಯಂತಹ ಮೋರೆ); ಕಿರು (ಕಿರು ನಗೆ, ಕಿರು ಮನೆ); ಬಡ (ಬಡಮನ, ಬಡನಡು, ಬಡಮಾತು); ಚಿಕ್ಕ (ಚಿಕ್ಕಬ್ಬೆ, ಚಿಕ್ಕಬ್ಬಚ್ಚಿ); ಚಿಟ್ಟ (ಚಿಟ್ಟಾನೆ, ಚಿಟಗುರು); ಹಿರಿದೆಂಬಲ್ಲಿ ಆನೆ (ಆನೆನೆಗ್ಗಿಲು, ಆನೆಮುಳ್ಳು, ಆನೆಬಾಗಿಲು); ಹಿರಿ (ಹೆಬ್ಬುಲಿ, ಹೆಮ್ಮರ, ಹೆಗ್ಗಡೆ, ಹೆಬ್ಬಾವು)- ಡಾ| ಶಂ.ಬಾ ಜೋಷಿ, ಕಂನುಡಿಯ ಹುಟ್ಟು, ಪುಟ ೬೯-೭೦

೯೭ ತಮಿಳಿನ 'ಕುೞ' 'young tender'ನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಆಗಿರಬಹುದುದಾದ 'ಕೊೞುಂದು, ಕುೞಂದೈ' ಮೊದಲಾದ ರೂಪಗಳಂತೆಯೇ ಕುೞತ ಎಂಬ ರೂಪವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದರೆ 'ಕುೞ' ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣದ ಮೇಲೆ -ತ ಪ್ರತ್ಯಯ ಸೇರಿ 'ಕುೞತ' ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣವಾಯಿತೆನ್ನಬೇಕೇ? -ತ ಎಂಬ ಕೃತ್ಪ್ರತ್ಯಯ ಧಾತುಗಳ ಮೇಲೆ ಸೇರಿ ಕೃದಂತ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು (Relative participle) ಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಈ ಪ್ರತ್ಯಯದ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪ -ದ. ಅದು ವಿಶೇಷಣದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಸೇರಿತು? 'ಕುೞತ'ವನ್ನು 'ಕುೞ'ದಿಂದ ನಿಷ್ಪದಿಸುವದು ಹೇಗೆ? (-ತ್, -ದ್ ಗಳು ಭೂತಕಾಲ ವಾಚಕ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳೆಂದೂ -ಅ ಮಾತ್ರ ಕೃತ್‍ಪ್ರತ್ಯಯ ಎಂಬೊಂದು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯೂ ಇದೆ.) ರಾಜಪುರೋಹಿತ, ಬಿ.ಬಿ. ಡಾ|, ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಅರ್ಥಗಳ ಗುಟ್ಟು, ಪುಟ ೭೬

೯೮ 'ಇ' ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್' ಧ್ವನಿಗೂ 'ಉ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್' ಧ್ವನಿಗೂ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. 'ಇ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್'ವು ಮೃದು ತಾಲುವಿನ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ 'ಉ'ಕಾರ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರುವ 'ಕ್'ವು ಮೃದು ತಾಲುವಿನ ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ ಉಚ್ಚಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಮೊದಲಿನದನ್ನು ಕ್< ಎಂದೂ ಎರಡನೆಯದನ್ನು ಕ್> ಎಂದೂ ಸಂಕೇತಿಸಬಹುದು. ನಿಜವಾಗಿ ಕಿರಿಯನ್ನು ಕಿ<ರಿ ಎಂದೂ ಕುರಿಯನ್ನು ಕು>ರಿ ಎಂದೂ ಬರೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳು ಸನ್ನಿವೇಶ ನಿರ್ಧಾರಿತವಾದವುಗಳು. ರಾಜಪುರೋಹಿತ, ಬಿ.ಬಿ. ಡಾ|, ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಅರ್ಥಗಳ ಗುಟ್ಟು, ಪುಟ ೧೫೧

೯೯ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯಲ್ಲಿನ ಅಚ್ಚಿ <ಅಕ್ಷಿ ಎಂದು, ಡಾ. ಕತ್ರೆ ಎಸ್.ಎಂ. ಅವರು ಸೂಚಿಸಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಡಾ| ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರು ತಮ್ಮ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, ಆ ನಿಷ್ಪತ್ತಿಯ ಅಸಮಂಜಸತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿ:ಕತ್ರೆ ಎಸ್.ಎಂ, ಡಾ| ಅವರ, ದ ಕನ್ನಡ ವರ್ಡ್ ಫಾ಼ರ್ ಸ್ಪ್ಯಾರೋ ಲೇಖನ, ಮಹಮ್ಮದ್ ಶಹೀದುಲ್ಲಾಹ್ ಸಂಭಾವನಾ ಗ್ರಂಥ, (ಸಂ: ಮುಹಮ್ಮದ್ ಎನಾಂಲ್ ಹಕ್), ಪ್ರ: ಏಷಿಯಾಟಿಕ್ ಸೊಸೈಟಿ ಆಫ಼್ ಪಾಕಿಸ್ತಾನ್, ಢಾಕಾ; ೧೯೬೯?; ಡಾ| ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಡಾ ಗುರುಬಸವೇಗೌಡರ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ- ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಇದರ ಉಲ್ಲೇಖ, ಚರ್ಚೆ ಮತ್ತು ನಿರ್ಣಯವಿದೆ.

೧೦೦ ನೋಡಿ: ಕಾಡಚ್ಚಿ: ಬ್ರಹ್ಮಶಿವ (೧೧೨೫)ಕವಿಯ ಸಮಯಪರೀಕ್ಷೆ ೮:೩೩೧. ಮಾಳಚಿ: ಎಪಿಗ್ರಾಫಿ಼ಯಾ ಕರ್ನಾಟಿಕಾ ಸಂ. ೧೧, ದಾವಣಗೆರೆ ಶಾಸನ ೧೭, ೧೮೮೯.

೧೦೧ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜಾತಿಯ, ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಹೆಸರಿನ ಕನ್ನಡದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿವೆ: ಕೆಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾಗಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಬಯಸುವೆ: ಕಬ್ಬಿಲೆ, ಕಬ್ಬಾರೆ, ಕೆಂಬೂತ, ಕೊಂಚ, ಕೊಟ್ಟು, ಕೊಕ್ಕರೆ, ಕೋಗಿಲೆ, ಕೋಳಿ, ಗಿಡುಗ, ಗಿಳಿ, ಚಿಲಿಮಿಲಿಗ, ಪಾರಿವಾಳ, ಪೊರಸು, ಬಾವುಗೆ, ಬುರಲಿ, ಸುರಗಿ, ಸೋಗೆ, ಹೆಗ್ಗಾರಿ ಮತ್ತು ಬೆಳ್ಳಕ್ಕಿ.

ಪೂಚಂತೇ ಅವರು ತಮ್ಮ 'ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ'ಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತಾರೆ: ಮಿಂಚುಳ್ಳಿ, ಮಂಗಟ್ಟೆ, ಜೇನುಕುಟರ, ಜೇನುಮಗರೆ, ನೆಲಕುಟುಕ, ಹನಿಗೈಡ್, ಮರಕುಟುಕ, ಪಾರಿವಾಳ, ಗುಮ್ಮಾಡಲ, ಹಮ್ಮಿಂಗ್, ಬಾಳೆಗುಬ್ಬಿ, ಹೂ ಕುಟುಕ, ಅಂಬರದ ಹಕ್ಕಿ, ಕೋಗಿಲೆ ಮತ್ತು ಕೆಂಬೂತ.

೧೦೨ ನೋಡಿ: ಕಾಲ್ಡ್‍ವೆಲ್‍ನ ಐದು ಸೂತ್ರಗಳು: ಶಬ್ದವಿಹಾರದಲ್ಲಿ (ಪುಟ ೩೫-೩೬) ಆ ಸೂತ್ರಗಳ, ಡಿ.ಎಲ್.ಎನ್. ಅವರ ಅನುವಾದ, ಹಂಪನಾ ಅವರ ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅದರ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೪೫೩.

೧೦೩ ಕುಱು(ರು)ಕ ಅಂದರೆ ಗಿಡ್ಡ, ಚಿಕ್ಕ, ಕುಳ್ಳ, ಅಲ್ಪ. ನೋಡಿ: ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ಸೂತ್ರ ೧೮೪, (ಟಿವಿವೆಂ ಸಂ., ಪುಟ ೧೬೨.) ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ಧ(೩:೧೦)ದಲ್ಲಿ ಭೀಮ ಕೆಲರಂ ಕುಱು(ಱೆ)ದಱೆದಱೆದಂ, ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ ತಱೆದು ಕಡಿದು ತುಂಡುಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ.

೧೦೪ ಹಾಗೆಯೇ ಕಿಱುವೇ ದ್ವಿತ್ವಕ್ಕೆಳಸುವ ಉದಾಹರಣೆಗಳೂ ಇವೆ: ಕಿಱು + ಈಳೆ> ಕಿಱ್ದೀಳೆ> ಕಿತ್ತೀಳೆ> ಕಿತ್ತಳೆ ಆಗಿದೆ ತಾನೆ? ಅದು ಬೇರೆ ವಿಚಾರ.

೧೦೫ ಒಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ: ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಗುರ್ವಿಣೀ, ಗುರ್ವೀ ಎಂದರೆ ಗರ್ಭಿಣಿ, ಬಸರಿ; ಉಬ್ಬಿರುವವಳು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆಪನ್ನಸತ್ವಾ ಗುರ್ವೀ (ಸ್ಯಾದ್) ಅಂತರ್ವತ್ನೀ (ಚ) ಗರ್ಭಿಣೀ||- ಭೂಮಿಕಾಂಡ, ೩೪೪, ಹಲಾಯುಧನ ಅಭಿಧಾನರತ್ನಮಾಲಾ, ಪುಟ ೮೨. ಉಬ್ಬಿರುವ ಗುರ್ವಿಯ ಪ್ರಾಕೃತಭಾವ ಕುರ್ವಿಯ ರೂಪ ತಳೆದು ಕೊನೆಗೆ ಗುಬ್ಬಿ ಆಗಿರಬಹುದೇ?

೧೦೬ [ರವಿಕೆ, ಕಂಚುಕಕ್ಕೆ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕೂರ್ಪಾಸ, ಪ್ರಾಕೃತದಲ್ಲಿ ಕುಪ್ಪಾಸವಾಗಿ, ಕನ್ನಡತಿಯ ಕುಪ್ಪುಸವೆಂದು ಹೆಸರುಗಳಿಸಿದರೂ, ಈ ಉಬ್ಬಿಗೆ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ.]

೧೦೭ ಕೇಶಿರಾಜ, ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ, ಸೂತ್ರ ೧೯೬, ಪುಟ ೧೭೨

೧೦೮ ಗುಬ್ಬಿಯ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಹಲವು ಬಗೆ ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಹೆಸರು ಮತ್ತು ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ: ಆಕಾಶಗುಬ್ಬಿ ಮಳೆಪಕ್ಷಿ (ಪು. ೮೫, ೮೮), ಕಾನುಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೫೨), ಕಾಳುಗುಬ್ಬಿ ಗುಲಾಬಿ ಗುಬ್ಬಿ (ಪುಟ ೧೬೨), ಕಿರುಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೮೭), ನೆಲಗುಬ್ಬಿ, ಪೊದೆಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೦೬), ಮರಗುಬ್ಬಿ ಮರಗೀಜೆ (ಪು. ೧೫೩-೪), ಬಾಳೆಗುಬ್ಬಿ (ಪು. ೧೬೨). ಗುಬ್ಬಿಯ ಮಾದರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಗಿಡುಗ (ಅದರ ಹೆಸರು ಗುಬ್ಬಿಗಿಡುಗ ಮತ್ತು ಬೆಸ್ರಾ ಗುಬ್ಬಿ ಗಿಡುಗ)ಗಳಿವೆ. (ಪುಟ ೫೩) ನರಸಿಂಹನ್ ಎಸ್.ವಿ. ಡಾ|, ಕೊಡಗಿನ ಖಗವಿಸ್ಮಯ ಪುಸ್ತಕ, ಪುಟ ೧೬೩-೪, ೧೮೬.

೧೦೯ ಕೊಡಗಿನಲ್ಲಿ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮನೆಪಕ್ಷಿ ಎಂದೂ, ಹಳದಿ ಗಲ್ಲದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗೆ ಮಂಜ ಮನೆಪಕ್ಷಿ ಯೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನರಸಿಂಹನ್, ಕೊಡಗಿನ ಖಗವಿಸ್ಮಯ, ಪುಟ ೧೬೩-೪, ೧೮೬.

೧೧೦ ನೋಡಿ: ಕಾಗೆವ್ವ ಬಸಿರಾಗಿ, ಗುಬ್ಬೆವ್ವ ಹಲಿವುಳಿದು (=ಮೈ ಇಳಿದು), ಟೀ ಟೀ ಟಿಮ್ಮೆವ್ವ ಹೊಳಿ ಮೆಟ್ಟಿ| ಓಡಾಡಿ ಬುರ್ಲೆವ್ವ ನೀರ ಹೊರತಾಳ|| -ಗದ್ದಿಗೀಮಠ, ಬಿ,ಎಸ್. ಡಾ|, ಕನ್ನಡ ಜಾನಪದ ಗೀತೆಗಳು, ಹಾಸ್ಯದ ಹಾಡುಗಳು ಅಧ್ಯಾಯ, ಪುಟ ೬೧; (ಟೀಟೀ ಮತ್ತು ಬುರಲಿ-ಗಳು ಪಕ್ಷಿವಿಶೇಷಗಳು.)

೧೧೧ ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಜಿ.ಎಸ್. ಡಾ|, ಸೌಂದರ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖ, ಪುಟ ೨೬೮.

೧೧೨ ಬಂದೂಕಿನ ನಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ (ಬಾಯಲ್ಲಿ) ಗುಬ್ಬಿ ಗೂಡು ಕಟ್ಟಲಿ- ಎಂಬ ಆಶಯವನ್ನು ಕವಿ (ನೋಡಿ: ರಂಜಾನ್ ದರ್ಗಾ, ಕಾವ್ಯಬಂತು ಬೀದಿಗೆ ಕವನಸಂಕಲನ) ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ ಹಕ್ಕಿಯ ಮುಗ್ಧತೆ ಮತ್ತು ಅದು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ಶಾಂತಿಯ ಬಯಕೆಯೇ ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ಅಂಶ.

ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮಗ್ರಿಗಾಗಿ ಈ ಅನುಬಂಧವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ; ಇದರಲ್ಲಿನ ಮೂಲ ಲೇಖಕರಿಗೆ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞ.

೧ ಈ ಭಾಗದ ವಿಷಯಸಂಗ್ರಹಣೆಗೆ ಆಕರ ಮತ್ತು ಕೃಪೆ: ಅಂತರ್‍ಜಾಲತಾಣ ವಿಕಿಪಿಡಿಯಾ ಮತ್ತು ಇತರ ವಿಶ್ವಕೋಶಗಳು

೨ ಈ ಭಾಗದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಆಕರ ಮತ್ತು ಕೃಪೆ: ಅಂತರ್ಜಾಲತಾಣ ವಿಕಿಪಿಡಿಯ, ಬ್ಲೂಬರ್ಡ್ ಬುಕ್ಸ್, ಪು. ೮, ೧೮೪ ಮತ್ತು ಇತರ ವಿಶ್ವಕೋಶಗಳು.

೩ ಆಕರ: ಅಮರಸಿಂಹನ 'ಅಮರಕೋಶ' ಎಂಬ ನಾಮಲಿಂಗಾನುಶಾಸನ, ವಿದ್ವಾನ್ ಶ್ರೀ ರಂಗನಾಥ ಶರ್ಮರ ಸಂಪಾದನೆ, ಪುಟ ೧೧೧-೧೧೫; ಲೂಯಿ ರೈಸ್ ಮತ್ತು ಡಾ| ನರಹಳ್ಳಿ ಬಾಲಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿತ ಕೃತಿ, ಪುಟ ೭೬-೭೮; ಹಲಾಯುಧನ ಅಭಿಧಾನ ರತ್ನಮಾಲಾ ನಿಘಂಟು, ನಾಗವರ್ಮನ ಟೀಕು, ಎ ವೆಂಕಟರಾವ್, ಮತ್ತು ಎಚ್ ಶೇಷ ಐಯಂಗಾರ (ಸಂಪಾದಕರು), ಪುಟ ೪೧-೪೨; ಎ.ಎ. ಮ್ಯಾಕ್ಡೋನೆಲ್ ಮತ್ತು ಎ.ಬಿ. ಕೀತ್, 'ವೇದಿಕ್ ಇಂಡೆಕ್ಸ್ ಆಫ್ ನೇಮ್ಸ್ ಎಂಡ್ ಸಬ್ಜೆಕ್ಟ್ಸ್' ಪುಟ ೨:೫೭೩-೪ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ-ಕನ್ನಡ ಕೋಶಗಳು

೪ ಈ ಭಾಗದ ವಿಷಯಸಂಗ್ರಹಣೆಗೆ ಆಕರ ಮತ್ತು ಕೃಪೆ: Clement, Harris and Davis, Finches and Sparrows (ISBN 0-7136-8017-2 and 9) ಪುಸ್ತಕ ಅಂತರ್‍ಜಾಲತಾಣ ವಿಕಿಪಿಡಿಯಾ ಮತ್ತು ಇತರ ವಿಶ್ವಕೋಶಗಳು

೫ ಅಮೆರಿಕದ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್‍ನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ 'ಇಥಾಕ' ಎಂಬ ಊರಿನಲ್ಲಿರುವ ಮಗನ ಮನೆಗೆ ಲೇಖಕರು ಪ್ರವಾಸ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಕಂಡಿದ್ದು ಗುಬ್ಬಿಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಹಿಂಡನ್ನು. ಅವುಗಳು ದಷ್ಟಪುಷ್ಟವಾಗಿದ್ದವು, ಆ ಚಳಿಯಲ್ಲೂ ನಲಿನಲಿಯುತ್ತ ಕ್ರಿಸ್‍ಮಸ್ ಮರಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾರುತ್ತಾ ಹುಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕೊಕ್ಕು ಉಜ್ಜುತ್ತಾ ಮುಖ ತೊಳೆಯುತ್ತಾ ಆಹಾರ ಹೆಕ್ಕುತ್ತಾ ಇದ್ದವು. ಆಗ ಮೂಡಿಬಂದ ಅವರ ಪ್ರಬಂಧ ಇದು.

ಈ ಪ್ರಬಂಧದ ಪೂರ್ಣಪಾಠಕ್ಕೆ ಸಾಪ್ತಾಹಿಕ ವಿಜಯ, ವಿಜಯ ಕರ್ನಾಟಕ, ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ, ಭಾನುವಾರ ೧೪, ನವಂಬರ್ ೨೦೦೮ ರ ಸಂಚಿಕೆಯ ಪುಟ ೪ ನ್ನು ನೋಡಿ.

೬ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ರಂಜನೀಯವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದ ಅಗ್ರಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿಶೇಷ, ಟಿ.ಎಂ.ಆರ್. ಸ್ವಾಮಿ (೧೯೧೧-೧೯೪೯) ಇವರ ಹೆಸರು ಚಿರಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿದೆ. ಮಕ್ಕಳಿಂದಲೇ ಕಥೆ, ಕವನ, ನಾಟಕಗಳನ್ನೂ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಬರೆಯಿಸಿದ ಕೀರ್ತಿ ಇವರದು. ಇವರ ಪಿಳ್ಳಂಗೋವಿ ಕಥಾಸಂಕಲನದಿಂದ ಈ ಕತೆಯನ್ನ ಆಯ್ದು ಕೊಳ್ಳಲಾಗಿದೆ.

ಟಿ.ಎಂ.ಆರ್. ಸ್ವಾಮಿ, ಪಿಳ್ಳಂಗೋವಿ, ಪುಟ ೯-೧೦, ಮಕ್ಕಳ ಕತೆಗಳ ಸಂಕಲನ, ಅಭಿರುಚಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಜಯನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು-೧೧, ೧೯೯೧ (ಟಿ.ಎಂ.ಅರ್. ಸ್ವಾಮಿಯವರು, ೧೯೮೦ ರ ದಶಕದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಗಣಕೀ ಕರಣದ ಕಸ್ತೂರೀ ತಂತ್ರಾಂಶವನ್ನು ರಚಿಸಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿರುವ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಮೇಧಾವಿ, ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಡಾ| ಕಸ್ತೂರಿ ರಂಗಾಚಾರ್ ಅವರ ತಂದೆಯವರು)

೭ ಆಕರ: ಡಾ| ಬಿ.ಎಸ್. ತಲ್ವಾಡಿ, ದಕ್ಷಿಣ ಕರ್ನಾಟಕದ ಕ್ರೈಸ್ತ ಜನಪದ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಪುಟ ೨೬೫, ೨೭೧-೨೭೨, ಭರತ್ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬನಶಂಕರಿ, ಬೆಂಗಳೂರು-೫೦, ೨೦೦೪

೮ ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಞಿ, ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು, ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ, ಪುಟ ೫೦-೫೧, ಈ ಅಪೂರ್ವ ಗ್ರಂಥದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ೩೨ ಪುಟಗಳ ದೀರ್ಘ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯ ಪೂರ್ಣ ಪಾಠಕ್ಕಾಗಿ ದಯವಿಟ್ಟು ಮೂಲಗ್ರಂಥವನ್ನು ನೋಡಿ.

೯ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳ ಆಟದ ಒಂದು ಜಾನಪದ ಗೀತೆ (ನೋಡಿ: ಜ್ಞಾನ ಗಂಗೋತ್ರಿ, ಕಿರಿಯರ ವಿಶ್ವಕೋಶ, ಸಂಪುಟ ೬, ಕ್ರೀಡೆ ಮತ್ತು ಮನೋಲ್ಲಾಸ, ಸಂಪಾದಕರು ನಿರಂಜನ, ಪುಟ ೫೩೪)

೧೦ ಹೆಳವನ ಕಟ್ಟೆ ಗಿರಿಯಮ್ಮ, (ಸು. ೧೭೫೦) ಚಂದ್ರಹಾಸನ ಕತೆ (ಸಾಂಗತ್ಯ), ಉದ್ಧಾಳಿಕನ ಕತೆ (ಸಾಂಗತ್ಯ), ಸೀತಾ ಕಲ್ಯಾಣ (ಹಾಡುಗಳು), ಮತ್ತು ಹಲವಾರು ಕೀರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಕವಯಿತ್ರಿ.

ಪಾಠಾಂತರ: ಹೊನ್ನ ತಾ ಗುಬ್ಬಿ ಹೊನ್ನ ತಾ/ ಚಿನುಮಯ ಮೂರುತಿ ಚೆಲುವ ರಂಗನ ಕೈಗೆ/ ಆಗಮವನು ತಂದು ಜಗಕಿತ್ತ ಕೈಗೆ/ ಸಾಗರವನು ಮಣಿಸಿ ಸುಧೆ ತಂದ ಕೈಗೆ/ ತೂಗಿ ಮಾತಾಡುವ ಸ್ಥೂಲ ಕಾಯುವ ಕೈಗೆ/ ಸಾಗರಪತಿ ನರಸಿಂಹನ ಕೈಗೆ/ ಬಲಿಯದಾನವ ಬೇಡಿ ತಂದಂಥ ಕೈಗೆ/ ಛಲದಿಂದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಅಳಿದಂಥ ಕೈಗೆ/ ಗೆಲಿದ ವಿಭೀಷಣಗೆ ಅಭಯವಿತ್ತ ಕೈಗೆ/ಬಲು ಬೆಟ್ಟ ಬೆರಳಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿದ ಕೈಗೆ/ ಪತಿವ್ರತೆಯರ ವ್ರತವ ಅಳಿದಂಥ ಕೈಗೆ/ ಹಿತ ವಾಜಿಯನೇರಿ ಮರ್ದಿಸಿದ ಕೈಗೆ/ ಸತಿಶಿರೋಮಣಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಕಾಂತನ ಕೈಗೆ/ ಚತುರ ಹೆಳವನ ಕಟ್ಟೆ ರಂಗನ ಕೈಗೆ|| -ಹೆಳವನ ಕಟ್ಟೆ ಗಿರಿಯಮ್ಮ;

ಈ ಪಾಠಾಂತರವನ್ನು ಹೇಳಿದವರು: ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯೋಗಾನಂದ, ಸುಣ್ಣದಕೇರಿ, ಮೈಸೂರು

೧೧ ಅರಸೀಕೆರೆ ಯೋಗಾನಂದ, ಹಾರೋಣ ಬಾ, ನಿರಂತರ ಪ್ರಕಾಶನ, ಸರಸ್ವತೀಪುರಂ, ಮೈಸೂರು-೦೯, ೨೦೦೭

೧೨ ಜೀನಹಳ್ಳಿ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಪ್ಪ, ಹಾಡು ನನ್ನ ಹಾಡು, ಪುಟ ೬೧-೬೨, ಪ್ರೇಮ ಪ್ರಕಾಶನ, ದಾವಣಗೆರೆ, ೨೦೦೫

೧೩ ಮೀನಾ ಸದಾಶಿವ, ಎಂ.ಎ., ಕೋಗಿಲೆಗೆ ಕಲಿಸಲಾರೆ ಕವನ ಸಂಕಲನ, ಪುಟ ೫೭, ಸಂಕ್ರಮಣ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು-೭೦, ೧೯೯೭

೧೪ ರಾಜಶೇಖರ ಕುಕ್ಕುಂದ, ಚಿಲಿಪಿಲಿ-೦೫, (ಸಂ. ಶ್ರೀಮತಿ ಹರಿಪ್ರಸಾದ್) ಪುಟ ೪೦-೪೧, ರಂಗಾಯಣ, ಮೈಸೂರು-೦೫, ೨೦೦೫

೧೫ ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತ, ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು, (ಸಂ. ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ), ಪುಟ ೧೫೬, ದಿವ್ಯಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು-೨೦, ೧೯೯೧

೧೬ ಮೇವುಂಡಿ ಮಲ್ಲಾರಿ, ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು, (ಸಂ. ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ), ಪುಟ ೧೧೬, ದಿವ್ಯಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು-೨೦, ೧೯೯೧

೧೭ ರಾಮೇಶ್ವರ, ಎ.ಕೆ. ತಟ್ಟು ಚಪ್ಪಾಳೆ ಪುಟ್ಟ ಮಗು, (ಸಂ. ಬೊಳುವಾರು ಮಹಮದ್ ಕುಂಞಿ), ಪುಟ ೧೨೪-೨೫, ದಿವ್ಯಾ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು-೨೦, ೧೯೯೧

೧೮ ಮಹಾಂತಯ್ಯ ಕೆ. ಮಠ, ಹಾಡು ಬಾ ಕೋಗಿಲೆ, ಪುಟ ೧, ೧೨, ೩೨, ಪಲ್ಲವಿ ಮಹಾಂತಯ್ಯ ಮಠ ಪ್ರಕಾಶಕರು, ಬಂದರವಾಡ ಅಂಚೆ, ಅಫಜಲಪೂರ ತಾಲ್ಲೂಕು, ಗುಲ್ಬರ್ಗಾ ಜಿಲ್ಲೆ, ೨೦೦೮

೧೯ ಸೀತಾ ರಾಮಚಂದ್ರ, ಸುಮಮಾಲೆ, ಪುಟ ೨೬, ಪ್ರಕಾಶಕರು: ಎನ್.ಎಸ್. ರಾಮಚಂದ್ರ, ಜಯನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು-೬೯, ೧೯೯೦

೨೦ ಮೂರೂರು ಚಂದ್ರ, ಮುಗ್ಧ ಮಕ್ಕಳು ಪಂಚ ಪಕ್ಷಿಗಳು, ಪುಟ ೪೦, ಮಧುಚಂದ್ರ ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು-೬೦, ೧೯೯೯

೨೧ ಚೆನ್ನವೀರ ಕಣವಿ, ಸುವರ್ಣ ಕಾವ್ಯ, (ಸಂ. ಬಿ.ಎ. ಸನದಿ ಮತ್ತು ಸವಿತಾ ನಾಗಭೂಷಣ), ಪುಟ ೭೯, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಬೆಂಗಳೂರು-೦೨, ೨೦೦೬

೨೨ ಜಯಪ್ಪ ಹೊನ್ನಾಳಿ, ಅಧ್ಯಕ್ಷರು, ಸರ್ವಜ್ಞ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ, ಬೃಂದಾವನ ಬಡಾವಣೆ, ಮೈಸೂರು-೨೦ ಇವರ ಅಪ್ರಕಟಿತ ಕವನ.

೨೩ ವಿಜಯಲಕ್ಷಿ ರಾಜಪುರೋಹಿತ ಕೇರಾಫ್ ಡಾ| ಬಿ.ಬಿ. ರಾಜಪುರೋಹಿತ, ಸರಸ್ವತೀಪುರಂ, ಮೈಸೂರು-೦೯, ಅಪ್ರಕಟಿತ ಕವನ (ರಚನೆ: ೯-೯-೧೯೮೭; ಪದ್ಯ ಬರೆದಾಗ ಅವರಿಗೆ ೧೬ ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸು)

೨೪ ಕುಕೂಊ..., ಪುಣೆ, ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ-ಗೂಡು ಅಂತರ್ಜಾಲ (http://gubbacchi-goodu.blogspot.com)

೨೫ ಸುನಂದ ಬೆನ್ನೂರ (ಹಿರೇಮಠ), ಶಿಂಧೀಹಟ್ಟಿ, ಹಿಡಕಲ್ ಅಣೆಕಟ್ಟು, ಹುಕ್ಕೇರಿ ತಾಲ್ಲೂಕು, ಬೆಳಗಾವಿ ಜಿಲ್ಲೆ, 'ನವಿಲು ಕುಣಿತ' ಕವನ ಸಂಕಲನ, ಪುಟ ೭, ೧೯೯೯

೨೬ ಸುಶೀಲಾಬಾಯಿ ನಾಗೇಶ್ ರಾವ್, 'ಕಂದ' ಪತ್ರಿಕೆ ಸಂಪುಟ ೮, ಸಂಚಿಕೆ ೧೨ (೧೯೫೬), ಪುಟ ೨೦.

೧೯೫೦ ರ ದಶಕದಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರಿನ ಜಯನಗರ ಬಡಾವಣೆಯಲ್ಲಿ 'ವನಿತಾ ಸದನ'ದ ಅಂಗಸಂಸ್ಥೆಯಾಗಿ 'ಶಿಶು ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಘ'ವು 'ಕಂದ' ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರೊ| ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯರು ಸಂಪಾದಕ ಮಂಡಲಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದರು; ಸುಶೀಲಾಬಾಯಿ ನಾಗೇಶ್ ರಾವ್ ಅವರು ಸಂಪಾದಕರಾಗಿದ್ದರು. ಕಂದ ಕವಿ ಕಾವ್ಯ ಮಾಲೆಯ ೩೩ನೆಯ ಕುಸುಮ (ಸಂಪುಟ ೮, ಸಂಚಿಕೆ ೧೨)ವಾಗಿ ಮಕ್ಕಳ ಪದ್ಯಗಳು ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯ ವಿಶೇಷ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಕವನ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ.

೨೭ ವಿ. ಹರಿನಾಥ ಬಾಬು ಸಿರುಗುಪ್ಪ, (ಸಹಾಯಕ ಖಜಾನಾಧಿಕಾರಿ, ಉಪಖಜಾನೆ, ಸಿಂಧನೂರು ತಾಲ್ಲೂಕು, ರಾಯಚೂರು ಜಿಲ್ಲೆ), 'ಗಾಂಧಿ ಬಜಾರ್ ಪತ್ರಿಕೆ', ಸಂಪುಟ ೨೩; ಸಂಚಿಕೆ ೨, ಪುಟ ೭, ಫೆಬ್ರವರಿ-೨೦೦೯

೨೮ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಹಕಾರಿ ಮೀನುಗಾರಿಕೆ ಮಹಾಮಂಡಳಿ ನಿ., ಮೈಸೂರು; ಇವರ ಅಪ್ರಕಟಿತ ಕವನ.

೨೯ ಡಾ| ಎಚ್ ಎಸ್ ವೆಂಕಟೇಶಮೂರ್ತಿ ಅವರ ಈ ಕವನ ಮತ್ತು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವ ಎಲ್ಲ ಗುಬ್ಬಿ ಕವನಗಳಿಗೆ ಆಕರ: 'ಹಕ್ಕಿ-ಸಾಲು' ಕವನ ಸಂಕಲನ, ಸಮಗ್ರಕಾವ್ಯ ಮೂವತ್ತು ಮಳೆಗಾಲ, ಪುಟ ೮೧-೮೬, ಸಂವಾದ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮಲ್ಲಾಡಿಹಳ್ಳಿ, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ, ೨೦೦೧

೩೦ ಗುಬ್ಬಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಡಾ| ಎಚ್.ಎಸ್. ವೆಂಕಟೇಶಮೂರ್ತಿ ಯವರ ಈ ಕವನಗಳು ಆಕಾಶವಾಣಿ ಕೇಂದ್ರಗಳಿಂದ, ವಿವಿಧ ದೂರದರ್ಶನ ಕೇಂದ್ರಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳ ಮನರಂಜನಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ವೇದಿಕೆಗಳಿಂದ ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಬಿತ್ತರಗೊಂಡಿವೆ.

೩೧ ಬಿಂದಾಸ್ ಚಲನ ಚಿತ್ರದ ಒಂದು ಜನಪ್ರಿಯ ಗೀತೆ, ನಿರ್ದೇಶಕರು ರಾಜೇಂದ್ರಬಾಬು ಡಿ., ಗೀತರಚನೆ: ಕವಿರಾಜ್, ಸಂಗೀತ ನಿರ್ದೇಶಕ: ಗುರುಕಿರಣ್, ಹಾಡಿದವರು: ಸೌಮ್ಯ ರಾವ್, ಉದಿತ್ ನಾರಾಯಣ್

೩೨ ಚಿಟ್ಟ್(ಚಿಕ್ಕ, ಪುಟಾಣಿ) ಕುರವಿ (ಗುಬ್ಬಿ), ಚಿಟ್ಟ್ ಕುರವಿ, ತೇಡಿ(ಹುಡುಕಿ) ತೆರಿಯುಮಾ? (ಬಲ್ಲೆಯಾ?); ಎನ್ನೈ(ನನ್ನನ್ನು) ವಿಟ್ಟ್(ಬಿಟ್ಟು), ಪಿರಂದ್(ಅಗಲಿ) ಪೋನ (ಹೋದ) ಕಣವರ್(ಗಂಡನ) ಶೈದಿ(ಸುದ್ದಿ) ತೆರಿಯುಮಾ (ತಿಳಿದಿದಿಯಾ, ಗೊತ್ತಾ?)

೩೩ ಚಿಟ್ಟ್(ಚಿಕ್ಕ) ಕುರವಿ(ಗುಬ್ಬಿ); ಮುತ್ತ(ಚುಂಬನವನ್ನು) ಕೊಡುತ್ತ; ಸೇಂದಿಡ (ಸೇರುವುದನ್ನು) ಕಂಡೇನೆ (ನೋಡಿದೆನೆ); ಜೊವ್ವಾದ್ (ಚಂದ್ರನು) ಕಡಲಿನಿಲೆ (ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ); ಕಲಂದಿಡ (ಸೇರಿಹೋಗುವುದನ್ನು) ಕಂಡೇನೆ!